<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="SectLabel" version="110505">
<variant no="0" confidence="0.000000">
<note confidence="0.661164">
[TALAF-O.4]
</note>
<title confidence="0.839624333333333">
Méthodologie pour la structuration semi-automatique du corpus dans une
perspective de traitement automatique des langues : le cas du dictionnaire
français-kabyle.
</title>
<author confidence="0.5287745">
Mahfoud MAHTOUT
Laboratoire DySoLa (Dynamiques Sociales et Langagières), Université de Rouen
</author>
<email confidence="0.93078">
mahfoud.mahtout@yahoo.fr
</email>
<bodyText confidence="0.9658502">
Résumé
L’objectif de cette contribution est de proposer une méthodologie nouvelle de structuration de corpus à l’aide
d’outils informatiques récents permettant aux linguistes non-spécialistes en informatique de constituer des
corpus structurés en vue de leur exploration par des outils de traitement automatique des langues naturelles. Il
s’agit, plus exactement, de présenter le processus d’informatisation du Dictionnaire frangais-kabyle (1902-
1903) et ce depuis sa numérisation, en passant par sa structuration, à la constitution d’une base de données
lexicales interrogeables en ligne. Cette méthodologie économe en temps de travail qualifié a le mérite de donner
des résultats probants en termes de structuration d’un corpus numérique bilingue facile à enrichir et à partager.
Mots-clés : dictionnaires, bilingues, méthodologie, structuration, semi-automatique, informatisation,
corpus, TAL, langues africaines.
</bodyText>
<sectionHeader confidence="0.997749" genericHeader="abstract">
1. Introduction
</sectionHeader>
<bodyText confidence="0.99992468">
À l’ère des technologies numériques, l’informatisation de ressources lexicographiques anciennes constitue une
alternative pour la sauvegarde, la valorisation et à terme l’équipement linguistique des langues à tradition orale.
D’ailleurs, les langues africaines accusent un retard important dans ce domaine par rapport aux langues de
l’Europe pour lesquelles des travaux d’informatisation de dictionnaires anciens ont été initiés depuis les années
1980. Bien que le patrimoine lexicographique des langues africaines soit particulièrement riche, son exploitation
demeure très limitée faute notamment de sa disponibilité. En effet, la rareté et la fragilité des dictionnaires
anciens réduisent l’accessibilité au large public et menacent la pérennité des textes. Aussi, les outils
informatiques actuels offrent des possibilités de conservation et de diffusion de ressources lexicales
inestimables et permettent leur valorisation et leur exploitation.
Nous proposons, dans ce qui suit, de présenter une méthodologie mise en œuvre pour l’informatisation du
Dictionnaire frangais-kabyle (1902-1903) de Gustave Huyghe. Ce projet découle d’un constat simple mais
important : il n’existe aucune tentative d’informatisation de dictionnaires bilingues anciens notamment ceux de
la période coloniale en Algérie ; de plus, dans le domaine de la lexicographie français-langues d’Algérie sont
rares les sites internet qui proposent une ressource lexicale exploitable en ligne. La méthodologie que nous
proposons apporte une réponse adaptée à ce type d’ouvrages à caractère non systématique dont le contenu est
assez disparate et souvent peu structuré. De ce fait, la structuration du corpus ne peut être envisagée que de
façon semi-automatique. Il convient pendant cette phase de se poser les questions suivantes : quelles sont les
rubriques récurrentes ? Celles-ci suivent-elles une organisation constante ? Quelles sont les informations non-
systématiques ? Comment sont-elles disposées dans l’article ? Quelles sont les solutions techniques les plus
innovantes et les moins coûteuses en temps à envisager ?
Avant tout, nous devons souligner que l’informatisation du Dictionnaire frangais-kabyle (1902-1903) a fait
l’objet d’un partenariat avec le Département de Génie mathématique de l’Institut National des Sciences
Appliquées (INSA) de Rouen. Cette collaboration a donné lieu à l’informatisation d’un échantillon du
dictionnaire en question. Notre réflexion a évolué au cours de la recherche et a été élargie à l’ensemble du
corpus lexicographique.
</bodyText>
<page confidence="0.994882">
123
</page>
<note confidence="0.248237">
[TALAF-O.4]
</note>
<bodyText confidence="0.999070333333333">
Nous nous proposons dans un premier temps d’exposer les diff6rentes 6tapes que nous avons suivies pour
informatiser le Dictionnaire frangais-kabyle, de sa num6risation à son informatisation. Nous pr6senterons
ensuite l’outil Adobe FrameMaker qui permet de structurer d’une façon logique les donn6es d’un corpus et de
les transformer dans un format utilisable par des outils de traitement automatique des langues. Nous concluent
en exposant les diff6rents modes de consultation du dictionnaire et les possibilit6s d’exploitation qu’offre la
version informatis6e.
</bodyText>
<sectionHeader confidence="0.86787" genericHeader="method">
2. Le corpus lexicographique
</sectionHeader>
<bodyText confidence="0.999920090909091">
Le corpus lexicographique est constitu6 du Dictionnaire frangais-kabyle, Qamus Rumi-Qbaili, publi6 en 1902-
1903, à Malines, en Belgique, chez Godenne, par le missionnaire berb6risant Gustave Huyghe. Cet ouvrage de
893 pages contient une nomenclature 6tendue et très d6taill6e, riche de plus de 15 000 entr6es organis6es par
l’ordre alphab6tique latin. Sur le plan mat6riel et formel, les articles sont dispos6s sur une colonne par page et
les entr6es françaises sont typographi6es en minuscule et en caractères gras. Les entr6es polys6miques sont plus
souvent suivies de tournures pour en pr6ciser le sens. Les 6quivalents kabyles not6s en italique-gras rendent les
diff6rentes acceptions de la vedette française. Les p6riphrases prennent souvent la place de l’6quivalent pour
exprimer l’id6e du terme français. Le dictionnaire du Père Huyghe foisonne d’exemples, de tournures et
d’expressions (plus de 4000) qui rendent au mieux les diff6rentes acceptions des vedettes. Les informations
grammaticales sont mentionn6es pour les mots kabyles, dans le corps de l’article : les termes indiquant l’aspect
d’habitude, le parfait et le pluriel sont souvent not6s.
</bodyText>
<figureCaption confidence="0.991585">
Figure 1. Exemple d’organisation mat6riel et formel d’un article.
</figureCaption>
<bodyText confidence="0.9999493">
Cette figure illustre l’organisation microstructurelle d’un article type et permet de mettre en 6vidence le mode
de transcription de la langue kabyle. Comme nous pouvons le constater l’auteur a opt6 pour une transcription
uniquement en caractères latin y compris pour le kabyle. L’auteur suit une règle simple repr6sentant chaque
phonème par une seule lettre. Pour ce faire, il recourt à des lettres conventionnelles suscrites, souscrites ou
barr6es pour transcrire les mots kabyles. Par exemple, Huyghe emploie le point pour indiquer les lettres faibles
(neutres) et l’apostrophe pour d6signer les lettres fortes (emphatiques). Bien qu’original, ce mode de
transcription demeure d’une part, insuffisant pour rendre avec pr6cision la prononciation kabyle et constitue,
d’autre part, une première difficult6 pour le traitement informatique du corpus (nous y reviendrons sur ce point).
Une seconde difficult6 apparaît dans la figure 1 ; la pr6sence de notes manuscrites dans le corps de l’article ne
facilite pas la reconnaissance optique des caractères.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.998179">
2.1 Contexte de r6daction et caract6ristiques du Dictionnaire franVais-kabyle
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.957302666666667">
Le Dictionnaire frangais-kabyle ne fut pas la première œuvre de Gustave Huyghe. En 1896, il compose le
premier dictionnaire ayant le kabyle avant le français, ouvrage manuscrit, lithographi6, puis imprim6 en
caractères typographiques en 1901 à Paris par l’Imprimerie nationale. N6 en 1861 dans la commune de
</bodyText>
<page confidence="0.97707">
124
</page>
<equation confidence="0.321051">
[TALAF-O.4]
</equation>
<bodyText confidence="0.999959545454546">
Morbecque, situ6e dans le d6partement du Nord, Gustave Huyghe est ordonn6 prêtre le 8 septembre 1884 et
choisit de servir dans la Soci6t6 des Missionnaires d’Afrique. Il sera envoy6, le 17 novembre de la même ann6e,
à la station Djamâa Saharidj, auprès de ses confrères de Kabylie. Très actif, le Père Huyghe fait la classe aux
enfants, parcourt les villages de la Haute et de la Basse Kabylie, soigne les malades et profite de ces visites pour
consolider sa maîtrise de la langue kabyle. Et, tout ceci dans des conditions d’existence très difficile au milieu
d’installation rudimentaire : il faut souvent 6crire à la lumière d’une lampe à p6trole, qui 6claire et chauffe la
chambre. En octobre 1885, il est appel6 au poste d’Ath-Menguellet, oix il ne reste que quelques mois, puis
affect6, en janvier 1886, au poste de Beni Smaïl. Ce sera la dernière station dans laquelle il exercera en Kabylie
avant d’être appel6 en Belgique (1887), puis envoy6 en Tunisie (1897) oix il reste plus de deux ans avant de
retrouver l’Alg6rie en 1899 mais cette fois dans les Aurès, plus pr6cis6ment à Arris, chez les Chaouis. Il
confectionne alors le Dictionnaire frangais-chaouia, qu’il publie en 1906 à Alger chez Jourdan. Gustave
Huyghe meurt le 01 d6cembre 1912, à l’âge de cinquante ans.
Le Dictionnaire frangais-kabyle r6unit un mat6riau compos6 de plusieurs parlers kabyle recueilli principalement
dans les parlers kabyles de la Haute Kabylie et de certaines localit6s de la Basse Kabylie oix sont implant6s des
postes de mission. L’ouvrage du Père Huyghe contient une nomenclature 6tendue et très d6taill6e, riche de plus
de 15000 entr6es. Huyghe introduit dans sa nomenclature des mots se r6f6rant à l’organisation sociopolitique de
la soci6t6 kabyle, session (tajmâat, « conseil des sages de la tribu »), séminaire (timâmmert, « 6tablissement
scolaire ») ; aux instruments d’agriculture ou de jardinage, sarcloir, serpe, sécateur ; à l’habillement, savate,
socque, saroual ; etc. Son dictionnaire se caract6rise par une accumulation de parlers kabyles qui varient suivant
les tribus et les villages. L’ouvrage se termine par un appendice dans lequel le lexicographe nous donne une liste
de mots tir6s des expressions argotiques les plus r6pandues parmi les Kabyles. En 1904, ce dictionnaire est
r6compens6 par le prix Volney, mais ne b6n6ficie d’aucune r66dition.
</bodyText>
<sectionHeader confidence="0.673793" genericHeader="method">
3. M6thodologie
</sectionHeader>
<bodyText confidence="0.998877666666667">
Il convient de souligner que le Dictionnaire frangais-kabyle de Huyghe, auquel un traitement informatique est
appliqu6, est conçu sous forme de bases de donn6es lexicales dont l’interface de consultation permet à l’usager
d’interroger et d’exploiter de façon personnalis6e les donn6es stock6es.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.999403">
3.1 De la num6risation à la r6cup6ration des donn6es textuelles
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.999998083333333">
La première 6tape a consist6 à num6riser la version papier du Dictionnaire frangais-kabyle (1902-1903). Pour
ce faire, nous avons demand6 sa num6risation à la bibliothèque universitaire de Grenoble (SICD 2)1 qui propose
à l’ensemble du public un service gratuit de &amp;quot;num6risation à la demande&amp;quot;. Une fois num6ris6, le document est
mis à notre disposition sous format PDF-image. Ensuite, nous avons proc6d6 à son &amp;quot;oc6risation&amp;quot;, c’est-à-dire à
la conversion du format PDF-image en format texte au moyen d’un logiciel OCR2 qui permet la r6cup6ration
des donn6es textuelles. À l’issue de cette op6ration de conversion, nous avons proc6d6 à la v6rification et au
contrôle du texte pour corriger les erreurs de reconnaissance. En effet, le document source comporte des
caractères accentu6s non pris en charge par le logiciel OCR et contient, à certains endroits, des annotations
manuscrites qui encombrent le texte imprim6, ce qui rend le r6sultat de la reconnaissance de moindre qualit6.
Nous avons donc proc6d6 à la r6vision des coquilles de toutes sortes en veillant particulièrement au respect du
contenu linguistique du texte original et de ses caract6ristiques typographiques. Une fois l’ensemble du texte
lexicographique relu et corrig6, il 6tait prêt pour la phase de la structuration des donn6es.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.99992">
3.2 Structuration des donn6es
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.999948428571429">
La deuxième 6tape consiste à analyser manuellement et minutieusement les diff6rents types d’articles du
dictionnaire afin de r6v6ler leurs structures en caract6risant les diff6rents 6l6ments qui les constituent :
sp6cifications typographiques (corps de l’entr6e, corps de tous les autres 6l6ments), environnement d’apparition
de chaque 6l6ment, attributs, etc. Dans un second temps, un balisage en norme XML (eXtensible Markup
Language) est n6cessaire pour obtenir une organisation des donn6es de manière logique et hi6rarchis6e.
L’int6rêt de la structuration est multiple : elle permet l’exploitation des ressources du dictionnaire sur des
supports diff6rents, la constitution d’une base de donn6es interrogeable, la gestion des mises à jour, la cr6ation
</bodyText>
<listItem confidence="0.891083">
1 Service inter6tablissements de coop6ration documentaire de Grenoble
2 Optical Character Recognition (Reconnaissance optique des caractères). Le logiciel de reconnaissance utilis6
est OmniPage 17.
</listItem>
<page confidence="0.96996">
125
</page>
<bodyText confidence="0.485715333333333">
[TALAF-O.4]
des produits dérivés, etc. Le balisage des différents éléments devrait aboutir au résultat figurant dans le tableau
suivant :
</bodyText>
<table confidence="0.987455">
Structure profonde Structure de surface
&lt;ARTICLE&gt;&lt;ZONE-ENTREE&gt;&lt;ZONE- abattoir sric pluriel
ADRESSE&gt;&lt;ADRESSE&gt;abattoir,&lt;/ADRESSE&gt;&lt;/ZONE- is-cen (B.A) ;
ADRESSE&gt;&lt;/ZONE-ENTREE&gt;&lt;ZONE-GRAM&gt;&lt;CATEGORIE- batuar
GRAMMATICALE&gt;&lt;ZONE-TEXTE&gt;&lt;ZONE-SEMANTIQUE&gt; (pris du français).
&lt;DIVISION-SEMANTIQUE&gt;&lt;TRADUCTION-
KABYLE&gt;âric,&lt;GENRE-NOMBRE&gt;&lt;PLURIEL&gt;;iâ-cen(B.A);
&amp;marquers-paranthèses;&lt;/PLURIEL&gt;&lt;/GENRE-NOMBRE&gt;
&lt;/TRADUCTION-KABYLE&gt;&lt;TRADUCTION-KABYLE&gt;batuar
(pris du frangais).&amp;emprunt- franc;
&lt;/TRADUCTION-KABYLE&gt;&lt;/DIVISION-SEMANTIQUE&gt;&lt;/ZONE-
SEMANTIQUE&gt;&lt;/ZONE-TEXTE&gt;&lt;/CATEGORIE-
GRAMMATICALE&gt;&lt;/ZONE-GRAM&gt;&lt;/ARTICLE&gt;
</table>
<tableCaption confidence="0.995436">
Tableau 1. Présentation de la structure d’un article et sa représentation en surface.
</tableCaption>
<bodyText confidence="0.999756636363637">
L’arborescence donne un aperçu de l’environnement de l’élément en question (présenté en gras dans le tableau,
colonne de gauche). À un niveau supérieur de l’arborescence sont indiqués les éléments pouvant contenir
l’élément analysé. Si celui-ci contient lui-même d’autres éléments, ces derniers sont listés dans un niveau
inférieur. Toutefois, étant donné la non-systématicité des articles (leur structure varie considérablement à tel
point que les différentes informations peuvent figurer à n’importe quelle position dans l’article), un traitement
automatisé n’aurait donné que des résultats médiocres : les disparités existant entre les articles ne permettent pas
une automatisation du découpage du texte lexicographique. Nous avons donc dû définir un schéma de codage
suffisamment souple permettant de décrire les particularités de chaque article. Face à cette difficulté, nous avons
opté pour une solution alternative : celle d’utiliser un éditeur XML permettant la saisie ou l’insertion manuelle
du texte dans une interface paramétrée à cet effet. Pour accomplir cette tâche, nous avons choisi la solution
proposée par le logiciel Adobe FrameMaker.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.8973">
3.3.1 L’outil Adobe FrameMaker
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.999958181818182">
Adobe FrameMaker3 est un outil de publication automatisée multicanal intégrant un éditeur XML. Le mode de
création XML fournit une interface utilisateur dotée d&apos;un éditeur XML permettant de décrire le contenu d’un
document d’une façon structurée et conformément aux normes d’échange de données ou de présentation sur le
Web. L’interface utilisateur est simple et ne nécessite pas de connaissances approfondies de codage XML. Elle
permet, entre autres, de créer des balises, de les appliquer aux éléments textuels sélectionnés en un seul clic. La
fenêtre &amp;quot;Auteur&amp;quot; fournit une vue WYSIWYM (What You See Is What You Mean, ce que vous voyez est ce que
vous voulez dire) afficher trois panneaux différents : le premier affiche le document de travail tel qu’il
apparaîtra à la publication, le deuxième permet l’ajout ou la modification des marqueurs, balises et toutes autres
variables et le troisième autorise l’application des opérations au document de travail. Ces outils visuels de
création facilitent la structuration du texte lexicographique et permettent de voir simultanément la structure
hiérarchisée et le contenu du document.
</bodyText>
<sectionHeader confidence="0.534578" genericHeader="method">
3 Adobe FrameMaker version 12.
</sectionHeader>
<page confidence="0.96894">
126
</page>
<figure confidence="0.977141">
[TALAF-O.4]
</figure>
<figureCaption confidence="0.999923">
Figure 2. Interface utilisateur de l’éditeur XML Adobe FrameMaker.
</figureCaption>
<bodyText confidence="0.999929181818182">
Le conteneur de balise (en bas du la page) permet d’appliquer les balises sélectionnées au texte sélectionné. Il
est possible d’attribuer une couleur particulière pour chaque élément sélectionné du texte de telle sorte à
distinguer les balises d’arrière-plan. Ce mode d’affiche masque le balisage et n’affiche que des zones de saisie
correspondant aux différents éléments et attributs. Une seconde option permet d’afficher tout le balisage avec la
structure hiérarchisée des balises. La configuration de cet outil fournit ainsi un moyen de contrôle semi-
automatique suivant les règles relatives à la structure des articles : l’éditeur vérifie constamment les règles
prédéfinies et ne permet d’insérer qu’un contenu conforme à ces règles.
L’outil Adobe FrameMaker constitue une aide précieuse pour l’informatisation des dictionnaires car il permet
de décrire de manière précise et logique la structure formelle de chaque article. L’avantage qu’offre cet éditeur
est d’être facile d’utilisation et offre en même temps un gain de temps et d’effort dans la structuration du texte
lexicographique.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.854371">
3.3.2 Conception de la base de données SQL4
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.9999836">
La conception de la base de données est fondée sur une analyse lexicographique minutieuse permettant de
recenser tous les éléments qui composent le texte dictionnairique. L’utilisation d’outil conçu spécialement pour
la modélisation de la base de données facilite l’expertise et l’identification des besoins tout en accélérant le
processus de sa conception. Celle-ci doit répondre au moins à trois objectifs : structurer les données, les trier de
manière à donner l’accès à un maximum d’informations utiles et les stocker dans la base.
Pour organiser les données, nous avons d’abord utilisé le modèle (ou technique) « Entité-Association » qui
permet de construire des schémas théoriques de raisonnement, puis nous avons mis en œuvre un modèle de base
de données relationnelles permettant de réaliser n’importe quelle requête : les Entités étant liées entre elles par
des relations de → à (par exemple, Entrée conduit à Traduction). Mais avant d’aborder l’architecture de la base
de données, il nous faut d’abord présenter le modèle Entité-Association.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.924123">
3.3.3 Modèle Entité-Association
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.999918">
Le modèle Entité-Association est une représentation des données traitées sous forme de schéma logique. Pour
construire ce schéma, nous avons utilisé un logiciel libre (AnalyseSi) qui permet de modéliser la base de
données. Cet outil offre une grande souplesse au niveau de l’analyse, ce qui convient avantageusement à la
structure non systématique du Dictionnaire frangais-kabyle de Huyghe.
Après avoir défini les propriétés de chaque élément à intégrer dans le dictionnaire de données, nous avons
procédé à la création des Entités et Associations pour obtenir le schéma MCD (Model Conceptuel de Données)
ci-dessous.
</bodyText>
<footnote confidence="0.859035">
4 Structured Query Language. Cette technique est, par exemple, mise en œuvre pour la structuration du
dictionnaire Encarta
</footnote>
<page confidence="0.98542">
127
</page>
<figure confidence="0.977827">
[TALAF-O.4]
</figure>
<figureCaption confidence="0.991278">
Figure 3. Schéma relationnel Entités-Associations (MCD).
Dans ce schéma, les Entités sont représentées par des cadres rectangulaires, les Associations par les formes
ovales et les liens entre Entités et Associations sont symbolisés par des lignes marquant aussi la cardinalité de la
relation (0, n) (0, 1). Notons que l’Entité « entrée » est centrale dans ce schéma dans la mesure oix toutes les
autres données convergent vers elle. C’est ce que représente le schéma MLD (Modèle Logique de Données)
suivant :
Figure 4. Schéma conceptuel MLD.
</figureCaption>
<page confidence="0.922864">
128
</page>
<figure confidence="0.351697">
[TALAF-O.4]
</figure>
<bodyText confidence="0.999699222222222">
Ce sch6ma est obtenu par la transformation du modèle « MCD » en modèle « MLD » qui est directement
exploitable par la base de donn6es. Par ailleurs, l’insertion d’une cl6 6trangère (id_entree) dans toutes les autres
tables en relation avec la table « t_entree » permet de faire le lien entre les informations contenues dans les
autres tables et celles stock6es dans la table entr6e. Cette op6ration garantit ainsi l’int6grit6 des donn6es pendant
les diff6rentes op6rations de manipulation et de consultation des informations.
Une base de donn6es est un fichier compos6 d’une ou de plusieurs tables. L’outil AnalyseSi nous offre la
possibilit6 de construire et de g6n6rer un script de cr6ation des tables composant notre base de donn6es
relationnelle en respectant les contraintes fonctionnelles et r6f6rentielles de celles-ci. Une simple ex6cution du
script SQL aboutit à la cr6ation des tables de la base de donn6es.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.86477">
3.3.4 Remplissage de la base de données
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.923239428571429">
La m6thode que nous avons adopt6e est bas6e sur l’utilisation du document XML (Balises) pour cr6er un script
SQL permettant de remplir les tables. En effet, le fichier XML contient les informations du dictionnaire
regroup6es entre des balises pr6alablement fix6es. À partir de celui-ci, nous avons cr66 un fichier SQL
contenant des requêtes d’insertion de donn6es. Une fois le fichier import6 et ex6cut6 sous MySQL, la base de
donn6es est ainsi remplie. Voici un exemple de remplissage de la table entrée.
-- Contenu de la table `entree`
INSERT INTO `entree` (`id_entree`, `entree`) VALUES
</bodyText>
<listItem confidence="0.4376274">
(1, &apos;A,&apos;),
(2, &apos;A,&apos;),
(3 &apos;a &apos;)
r r r
(4, &apos;abaissant,&apos;),
(60, &apos;abréger&apos;),
(61, &apos;abreuver&apos;),
(62, &apos;abreuvoir &apos;),
(63, &apos;abréviation &apos;),
(64, &apos;abri &apos;);
</listItem>
<figureCaption confidence="0.994702">
Figure 5. Requêtes d’insertion dans la table entrée
</figureCaption>
<subsectionHeader confidence="0.952047">
3.3.5 L’interface
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.999863142857143">
Une fois la base de donn6es remplie, l’accès aux informations se fait par le biais d’une interface Web
dynamique qui interprète les fichiers PHP (Hypertext Preprocessor) utilis6s dans l’exploitation de la base de
donn6es. Ces fichiers sont une combinaison de script PHP, de requêtes SQL et du code HTML (Hypertext
Markup language) qu’un navigateur Web interprète.
Lorsque l’utilisateur fait une requête, le PHP r6cupère les informations saisies et fait appel à la base de donn6es
pour r6cup6rer les informations demand6es et les afficher par la suite sous forme HTML qui gère la
visualisation à l’6cran. Voici une copie d’6cran de l’interface d’interrogation du Dictionnaire frangais-kabyle.
</bodyText>
<figureCaption confidence="0.889714">
Figure 6. Interface d’interrogation du Dictionnaire frangais-kabyle.
</figureCaption>
<page confidence="0.948175">
129
</page>
<figure confidence="0.589191">
[TALAF-O.4]
</figure>
<subsectionHeader confidence="0.465853">
3.3.6 La consultation du Dictionnaire franVais-kabyle
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.9979825">
L’interface du Dictionnaire français-kabyle offre à l’utilisateur trois modes de consultation : une recherche
simple, une recherche plein texte et une recherche avancée. Ces modes de recherche permettent à l’utilisateur
d’avoir accès à un grand nombre d’informations impossible d’exploiter dans toute version papier des
dictionnaires.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.849171">
3.3.6.1 La recherche simple
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.999360166666667">
Ce mode d’interrogation, des plus traditionnels, permet un accès simple et rapide au contenu d’un article du
dictionnaire. Cette consultation consiste à rechercher l’article concernant le mot saisi par l’utilisateur dans le
menu recherche simple. La recherche dite « simple » s’effectue sur une entrée de la nomenclature qui donne
accès à l’article lui correspondant : l’utilisateur saisit un mot sur lequel il souhaite obtenir des informations pour
accéder directement à l’article. Nous avons pris le soin de présenter les textes des articles de manière aérée pour
faciliter leur consultation. Voici une copie d’écran illustrant le mode de recherche simple.
</bodyText>
<figureCaption confidence="0.984239">
Figure 7. Résultat de la recherche en mode recherche simple.
</figureCaption>
<bodyText confidence="0.998159">
Ce mode de recherche procède en quelque sorte de la même manière que la consultation manuelle dans les
dictionnaires papier. En revanche, l’opération de recherche dans le dictionnaire informatisé offre l’avantage
d’être nettement plus rapide.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.905447">
3.3.6.2 La recherche plein texte
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.999963384615385">
Ce mode d’exploitation donne à l’utilisateur la possibilité d’effectuer à travers l’intégralité du texte
lexicographique des recherches plein texte qui permettent l’accès à des informations disséminées dans tout le
texte du dictionnaire. Cette option de recherche permet à l’utilisateur de trouver toutes les occurrences de la
forme saisie et ce, quelle que soit sa position dans le texte. Ainsi, le texte du dictionnaire est parcouru dans son
intégralité et les occurrences trouvées sont mises en évidence.
L’utilisateur saisit donc un mot ou une expression de son choix dans le menu recherche avancée et la liste des
résultats trouvés s’affiche à l’écran. Ces résultats sont classés par degré de pertinence : la forme recherchée est
considérée de &amp;quot;forte pertinence&amp;quot; lorsqu’elle correspond à une entrée, de &amp;quot;faible pertinence&amp;quot; lorsqu’elle figure
dans le contenu de l’article. Dans ce dernier cas, les éléments trouvés sont affichés en fonction de la fréquence
des formes occurrentes dans le texte de l’article. Il est à signaler que toute requête de recherche plein texte ne
tiendra pas compte des mots de moins de trois caractères du fait de leur trop grande utilisation. De même que
l’interface d’interrogation ne tiendra pas compte des accents. Ainsi, le mot « abnégation » peut être saisi sans
accent sur le « e » (abnegation). Voici une copie d’écran illustrant le mode de recherche plein texte.
</bodyText>
<page confidence="0.973337">
130
</page>
<figure confidence="0.969562">
[TALAF-O.4]
</figure>
<figureCaption confidence="0.999935">
Figure 8. Résultat de la recherche en mode recherche plein texte.
</figureCaption>
<bodyText confidence="0.999639">
L’avantage de ce mode de recherche est de fournir à l’utilisateur une grande quantité d’informations auxquelles
il n’aurait pas eu accès lors d’une consultation traditionnelle dans le dictionnaire papier.
</bodyText>
<subsectionHeader confidence="0.663894">
3.3.6.3 La recherche avancée
</subsectionHeader>
<bodyText confidence="0.992435111111111">
Outre les modes de recherche simple et plein texte, l’interface d’interrogation permet d’effectuer des
recherches ciblées dans des sections spécifiques des articles du dictionnaire au moyen de critères multiples. La
recherche avancée permet donc une interrogation plus fine de la base de données grâce une analyse minutieuse
du dictionnaire. Elle offre à l’utilisateur la possibilité de mener sa recherche en utilisant un ou plusieurs critères
situés sous la zone de saisie du menu recherche avancée ou alors de saisir librement un mot dans la zone de
saisie. Ainsi, l’utilisateur peut limiter sa recherche à un seul critère ou en combiner plusieurs parmi les dix
critères suivants : catégories grammaticales, exemples, expressions, équivalents kabyles, forme d’habitude,
indicateurs sémantiques, marques d’usages, marqueurs entre parenthèses, proverbes et renvois.
L’une des caractéristiques du Dictionnaire français-kabyle de Huyghe consiste dans l’abondance des exemples
et expressions qu’il propose. L’un de nos objectifs est de valoriser cette richesse pour le lecteur contemporain,
avide de témoignages historique et culturel. La fonction recherche avancée permet à l’utilisateur, par exemple,
de chercher dans les exemples et les expressions un mot ou un groupe de mots donnés. Cependant, s’il est
possible de croiser plusieurs critères de recherche, certaines combinaisons pourraient s’avérer non pertinentes
comme par exemple combiner le critère « catégorie grammaticale » avec « marque d’usage ». Des solutions
comme le « Système de Recherche Dynamique (SRD) »5 peut être une des solutions pour éviter de telles
recherches. Voici une copie d’écran illustrant le mode de la recherche avancée.
5 Le SRD permet de déterminer et de mettre en évidence les critères pertinents en même temps que l’utilisateur
sélectionne les critères de sa recherche.
</bodyText>
<page confidence="0.983295">
131
</page>
<figure confidence="0.969377">
[TALAF-O.4]
</figure>
<figureCaption confidence="0.999932">
Figure 9. Résultat de la recherche en mode recherche avancée.
</figureCaption>
<bodyText confidence="0.9998606">
Ce mode de recherche avancée offre l’avantage d’utiliser les différentes possibilités d’interrogation en
multipliant la combinaison des critères. Ce type d’exploitation permet de mener des recherches expertes et
ciblées dans le contenu du dictionnaire, ce qui facilite grandement la consultation. Notons enfin que ce mode de
consultation inclut la recherche simple. Nous voyons que l’outil offre de nombreuses fonctionnalités qui
peuvent être mises au service de la valorisation du patrimoine lexicographique.
</bodyText>
<sectionHeader confidence="0.904613" genericHeader="conclusions">
Conclusion
</sectionHeader>
<bodyText confidence="0.999980375">
La principale qualité de la version informatisée du Dictionnaire frangais-kabyle réside dans le respect de
l’édition originale : le contenu textuel de la version papier correspond à celui de la version informatisée. La
valeur ajoutée de la version informatisée réside dans les différentes possibilités d’exploitation des informations.
Cela est rendu possible grâce au travail de structuration des données effectué en amont. La méthodologie décrite
dans cette étude permet aux utilisateurs les moins familiarisés avec le système de balisage de travailler dans une
interface simple d’utilisation. L’outil Adobe FrameMaker est une solution permettant aux linguistes ayant des
connaissances suffisantes en informatique de procéder à la structuration de leurs corpus. Partant d’un contenu
basé sur un document texte, l’interface utilisateur permet de structurer les données de manière souple :
l’utilisateur peut choisir de nommer librement les balises et de les appliquer ensuite au texte sélectionné, le tout
dans un format hiérarchisé exploitable et transférable dans d’autres applications. Une fois la phase de la
structuration terminée, le fichier XML traité par un script PHP permet d’implémenter la base de données. Enfin,
une interface Web dynamique donne accès aux informations contenues dans la base de données et permet
surtout de formuler des requêtes pour explorer d’une façon fine les informations contenues dans le texte
lexicographique. Les trois modes de consultation sont fonction des centres d’intérêts des usagers qui, dans leurs
recherches, choisissent tel ou tel mode selon les requêtes saisies desquelles dépendent directement des éléments
de réponse.
L’avantage indéniable qu’apporte cette méthodologie tient dans le travail de structuration des données qui est
une phase décisive dans l’informatisation des dictionnaires anciens. Les outils informatiques actuels rendent
possible, selon une méthodologie simple et économe d’élaboration, l’accès à des ressources inestimables
disponibles tant pour les spécialistes de langues que pour le grand public. Au-delà de la sauvegarde d’un
patrimoine linguistique commun, la méthodologie décrite dans cette étude permet d’envisager à l’avenir
l’actualisation de ces ressources lexicales anciennes. En rendant leur contenu pleinement exploitable, elles
pourraient être enrichies facilement par l’ajout des informations manquantes et contribuer avantageusement à la
constitution d’outils lexicographiques modernes.
</bodyText>
<page confidence="0.988308">
132
</page>
<reference confidence="0.916407263157895">
[TALAF-O.4]
Bibliographie sélective
GASIGLIA Nathalie, 2009, « Évolutions informatiques en lexicographie : ce qui a changé et ce qui pourrait
émerger », dans Changer les dictionnaires, Lexique, n°19, Villeneuve d’Ascq : Presses universitaires du
Septentrion, pp. 235-298.
JACQUET-PFAU Christine, 2005, « Pour un nouveau dictionnaire informatisé », dans Pruvost Jean (dir.),
Dictionnaires et innovations, Éla, n°137, p. 51-71.
LEROY-TURCAN Isabelle, WOOLDRIDGE Russon T., 1997, « L&apos;informatisation des premiers dictionnaires
de langue française : les difficultés propres à la première édition du Dictionnaire de l&apos;Académie française »,
dans PRUVOST Jean (éd.), Les Dictionnaires de langue française et l&apos;informatique, Université de Cergy-
Pontoise : Centre de Recherche Texte/Histoire, pp. 69-86.
Mahtout, M. 2012. Les dictionnaires bilingues en Algérie pendant la période coloniale, 1830-1930 : histoire,
analyse et perspectives d’avenir, Thèse de l’Université de Rouen, 2 vol.
WOOLDRIDGE Russon T, 1994 « Projet d&apos;informatisation du Dictionnaire de l&apos;Académie (1694-1935) », dans
QUEMADA Bernard, PRUVOST Jean (éd.), Actes du Colloque sur le Dictionnaire de l&apos;Académie française et
la lexicographie institutionnelle européenne, Paris : Institut de France, pp. 309-320.
Logiciels
Adobe FrameMaker version 12
Omnipage 17 (logiciel de Reconnaissance optique des caractères)
</reference>
<page confidence="0.998461">
133
</page>
</variant>
</algorithm>
<algorithm name="ParsHed" version="110505">
<variant no="0" confidence="0.146269">
<abstract confidence="0.990588966101696">[TALAF-O.4] Méthodologie pour la structuration semi-automatique du corpus dans une perspective de traitement automatique des langues : le cas du dictionnaire français-kabyle. Mahfoud MAHTOUT Laboratoire DySoLa (Dynamiques Sociales et Langagières), Université de mahfoud.mahtout@yahoo.fr Résumé L’objectif de cette contribution est de proposer une méthodologie nouvelle de structuration de corpus à l’aide d’outils informatiques récents permettant aux linguistes non-spécialistes en informatique de constituer des corpus structurés en vue de leur exploration par des outils de traitement automatique des langues naturelles. Il plus exactement, de présenter le processus d’informatisation du frangais-kabyle 1903) et ce depuis sa numérisation, en passant par sa structuration, à la constitution d’une base de données lexicales interrogeables en ligne. Cette méthodologie économe en temps de travail qualifié a le mérite de donner des résultats probants en termes de structuration d’un corpus numérique bilingue facile à enrichir et à partager. dictionnaires, bilingues, méthodologie, structuration, semi-automatique, informatisation, corpus, TAL, langues africaines. À l’ère des technologies numériques, l’informatisation de ressources lexicographiques anciennes constitue une alternative pour la sauvegarde, la valorisation et à terme l’équipement linguistique des langues à tradition orale. D’ailleurs, les langues africaines accusent un retard important dans ce domaine par rapport aux langues de l’Europe pour lesquelles des travaux d’informatisation de dictionnaires anciens ont été initiés depuis les années 1980. Bien que le patrimoine lexicographique des langues africaines soit particulièrement riche, son exploitation demeure très limitée faute notamment de sa disponibilité. En effet, la rareté et la fragilité des dictionnaires anciens réduisent l’accessibilité au large public et menacent la pérennité des textes. Aussi, les outils informatiques actuels offrent des possibilités de conservation et de diffusion de ressources lexicales inestimables et permettent leur valorisation et leur exploitation. Nous proposons, dans ce qui suit, de présenter une méthodologie mise en œuvre pour l’informatisation du frangais-kabyle de Gustave Huyghe. Ce projet découle d’un constat simple mais important : il n’existe aucune tentative d’informatisation de dictionnaires bilingues anciens notamment ceux de la période coloniale en Algérie ; de plus, dans le domaine de la lexicographie français-langues d’Algérie sont rares les sites internet qui proposent une ressource lexicale exploitable en ligne. La méthodologie que nous proposons apporte une réponse adaptée à ce type d’ouvrages à caractère non systématique dont le contenu est assez disparate et souvent peu structuré. De ce fait, la structuration du corpus ne peut être envisagée que de façon semi-automatique. Il convient pendant cette phase de se poser les questions suivantes : quelles sont les rubriques récurrentes ? Celles-ci suivent-elles une organisation constante ? Quelles sont les informations nonsystématiques ? Comment sont-elles disposées dans l’article ? Quelles sont les solutions techniques les plus innovantes et les moins coûteuses en temps à envisager ? tout, nous devons souligner que l’informatisation du frangais-kabyle a fait l’objet d’un partenariat avec le Département de Génie mathématique de l’Institut National des Sciences Appliquées (INSA) de Rouen. Cette collaboration a donné lieu à l’informatisation d’un échantillon du dictionnaire en question. Notre réflexion a évolué au cours de la recherche et a été élargie à l’ensemble du corpus lexicographique. 123 [TALAF-O.4] Nous nous proposons dans un premier temps d’exposer les diff6rentes 6tapes que nous avons suivies pour le de sa num6risation à son informatisation. Nous pr6senterons ensuite l’outil Adobe FrameMaker qui permet de structurer d’une façon logique les donn6es d’un corpus et de les transformer dans un format utilisable par des outils de traitement automatique des langues. Nous concluent en exposant les diff6rents modes de consultation du dictionnaire et les possibilit6s d’exploitation qu’offre la version informatis6e. 2. Le corpus lexicographique corpus lexicographique est constitu6 du frangais-kabyle, Qamus Rumi-Qbaili, en 1902- 1903, à Malines, en Belgique, chez Godenne, par le missionnaire berb6risant Gustave Huyghe. Cet ouvrage de 893 pages contient une nomenclature 6tendue et très d6taill6e, riche de plus de 15 000 entr6es organis6es par l’ordre alphab6tique latin. Sur le plan mat6riel et formel, les articles sont dispos6s sur une colonne par page et les entr6es françaises sont typographi6es en minuscule et en caractères gras. Les entr6es polys6miques sont plus souvent suivies de tournures pour en pr6ciser le sens. Les 6quivalents kabyles not6s en italique-gras rendent les diff6rentes acceptions de la vedette française. Les p6riphrases prennent souvent la place de l’6quivalent pour exprimer l’id6e du terme français. Le dictionnaire du Père Huyghe foisonne d’exemples, de tournures et d’expressions (plus de 4000) qui rendent au mieux les diff6rentes acceptions des vedettes. Les informations grammaticales sont mentionn6es pour les mots kabyles, dans le corps de l’article : les termes indiquant l’aspect d’habitude, le parfait et le pluriel sont souvent not6s. Exemple d’organisation mat6riel et formel d’un article. Cette figure illustre l’organisation microstructurelle d’un article type et permet de mettre en 6vidence le mode de transcription de la langue kabyle. Comme nous pouvons le constater l’auteur a opt6 pour une transcription uniquement en caractères latin y compris pour le kabyle. L’auteur suit une règle simple repr6sentant chaque phonème par une seule lettre. Pour ce faire, il recourt à des lettres conventionnelles suscrites, souscrites ou barr6es pour transcrire les mots kabyles. Par exemple, Huyghe emploie le point pour indiquer les lettres faibles (neutres) et l’apostrophe pour d6signer les lettres fortes (emphatiques). Bien qu’original, ce mode de transcription demeure d’une part, insuffisant pour rendre avec pr6cision la prononciation kabyle et constitue, d’autre part, une première difficult6 pour le traitement informatique du corpus (nous y reviendrons sur ce point). Une seconde difficult6 apparaît dans la figure 1 ; la pr6sence de notes manuscrites dans le corps de l’article ne facilite pas la reconnaissance optique des caractères. Contexte de r6daction et caract6ristiques du franVais-kabyle frangais-kabyle fut pas la première œuvre de Gustave Huyghe. En 1896, il compose le premier dictionnaire ayant le kabyle avant le français, ouvrage manuscrit, lithographi6, puis imprim6 en caractères typographiques en 1901 à Paris par l’Imprimerie nationale. N6 en 1861 dans la commune de 124 [TALAF-O.4] Morbecque, situ6e dans le d6partement du Nord, Gustave Huyghe est ordonn6 prêtre le 8 septembre 1884 et choisit de servir dans la Soci6t6 des Missionnaires d’Afrique. Il sera envoy6, le 17 novembre de la même ann6e, à la station Djamâa Saharidj, auprès de ses confrères de Kabylie. Très actif, le Père Huyghe fait la classe aux enfants, parcourt les villages de la Haute et de la Basse Kabylie, soigne les malades et profite de ces visites pour consolider sa maîtrise de la langue kabyle. Et, tout ceci dans des conditions d’existence très difficile au milieu d’installation rudimentaire : il faut souvent 6crire à la lumière d’une lampe à p6trole, qui 6claire et chauffe la chambre. En octobre 1885, il est appel6 au poste d’Ath-Menguellet, oix il ne reste que quelques mois, puis affect6, en janvier 1886, au poste de Beni Smaïl. Ce sera la dernière station dans laquelle il exercera en Kabylie avant d’être appel6 en Belgique (1887), puis envoy6 en Tunisie (1897) oix il reste plus de deux ans avant de retrouver l’Alg6rie en 1899 mais cette fois dans les Aurès, plus pr6cis6ment à Arris, chez les Chaouis. Il alors le frangais-chaouia, publie en 1906 à Alger chez Huyghe meurt le 01 d6cembre 1912, à l’âge de cinquante ans. frangais-kabyle un mat6riau compos6 de plusieurs parlers kabyle recueilli principalement dans les parlers kabyles de la Haute Kabylie et de certaines localit6s de la Basse Kabylie oix sont implant6s des postes de mission. L’ouvrage du Père Huyghe contient une nomenclature 6tendue et très d6taill6e, riche de plus de 15000 entr6es. Huyghe introduit dans sa nomenclature des mots se r6f6rant à l’organisation sociopolitique de soci6t6 kabyle, « conseil des sages de la tribu »), « 6tablissement ») ; aux instruments d’agriculture ou de jardinage, à l’habillement, etc. Son dictionnaire se caract6rise par une accumulation de parlers kabyles qui varient suivant les tribus et les villages. L’ouvrage se termine par un appendice dans lequel le lexicographe nous donne une liste de mots tir6s des expressions argotiques les plus r6pandues parmi les Kabyles. En 1904, ce dictionnaire est r6compens6 par le prix Volney, mais ne b6n6ficie d’aucune r66dition. 3. M6thodologie convient de souligner que le frangais-kabyle Huyghe, auquel un traitement informatique est appliqu6, est conçu sous forme de bases de donn6es lexicales dont l’interface de consultation permet à l’usager d’interroger et d’exploiter de façon personnalis6e les donn6es stock6es. 3.1 De la num6risation à la r6cup6ration des donn6es textuelles première 6tape a consist6 à num6riser la version papier du frangais-kabyle Pour faire, nous avons demand6 sa num6risation à la bibliothèque universitaire de Grenoble (SICD qui propose à l’ensemble du public un service gratuit de &amp;quot;num6risation à la demande&amp;quot;. Une fois num6ris6, le document est mis à notre disposition sous format PDF-image. Ensuite, nous avons proc6d6 à son &amp;quot;oc6risation&amp;quot;, c’est-à-dire à conversion du format PDF-image en format texte au moyen d’un logiciel qui permet la r6cup6ration des donn6es textuelles. À l’issue de cette op6ration de conversion, nous avons proc6d6 à la v6rification et au contrôle du texte pour corriger les erreurs de reconnaissance. En effet, le document source comporte des caractères accentu6s non pris en charge par le logiciel OCR et contient, à certains endroits, des annotations manuscrites qui encombrent le texte imprim6, ce qui rend le r6sultat de la reconnaissance de moindre qualit6. Nous avons donc proc6d6 à la r6vision des coquilles de toutes sortes en veillant particulièrement au respect du contenu linguistique du texte original et de ses caract6ristiques typographiques. Une fois l’ensemble du texte lexicographique relu et corrig6, il 6tait prêt pour la phase de la structuration des donn6es. 3.2 Structuration des donn6es La deuxième 6tape consiste à analyser manuellement et minutieusement les diff6rents types d’articles du dictionnaire afin de r6v6ler leurs structures en caract6risant les diff6rents 6l6ments qui les constituent : sp6cifications typographiques (corps de l’entr6e, corps de tous les autres 6l6ments), environnement d’apparition de chaque 6l6ment, attributs, etc. Dans un second temps, un balisage en norme XML (eXtensible Markup Language) est n6cessaire pour obtenir une organisation des donn6es de manière logique et hi6rarchis6e. L’int6rêt de la structuration est multiple : elle permet l’exploitation des ressources du dictionnaire sur des supports diff6rents, la constitution d’une base de donn6es interrogeable, la gestion des mises à jour, la cr6ation 1Service inter6tablissements de coop6ration documentaire de Grenoble 2Optical Character Recognition (Reconnaissance optique des caractères). Le logiciel de reconnaissance utilis6 est OmniPage 17. 125 [TALAF-O.4] des produits dérivés, etc. Le balisage des différents éléments devrait aboutir au résultat figurant dans le tableau suivant : Structure profonde Structure de surface &lt;ARTICLE&gt;&lt;ZONE-ENTREE&gt;&lt;ZONE- ; ADRESSE&gt;&lt;/ZONE-ENTREE&gt;&lt;ZONE-GRAM&gt;&lt;CATEGORIEbatuar GRAMMATICALE&gt;&lt;ZONE-TEXTE&gt;&lt;ZONE-SEMANTIQUE&gt; du français). &amp;marquers-paranthèses;&lt;/PLURIEL&gt;&lt;/GENRE-NOMBRE&gt; du frangais).&amp;emprunt- &lt;/TRADUCTION-KABYLE&gt;&lt;/DIVISION-SEMANTIQUE&gt;&lt;/ZONE- SEMANTIQUE&gt;&lt;/ZONE-TEXTE&gt;&lt;/CATEGORIE- GRAMMATICALE&gt;&lt;/ZONE-GRAM&gt;&lt;/ARTICLE&gt; 1. de la structure d’un article et sa représentation en surface. L’arborescence donne un aperçu de l’environnement de l’élément en question (présenté en gras dans le tableau, colonne de gauche). À un niveau supérieur de l’arborescence sont indiqués les éléments pouvant contenir l’élément analysé. Si celui-ci contient lui-même d’autres éléments, ces derniers sont listés dans un niveau inférieur. Toutefois, étant donné la non-systématicité des articles (leur structure varie considérablement à tel point que les différentes informations peuvent figurer à n’importe quelle position dans l’article), un traitement automatisé n’aurait donné que des résultats médiocres : les disparités existant entre les articles ne permettent pas une automatisation du découpage du texte lexicographique. Nous avons donc dû définir un schéma de codage suffisamment souple permettant de décrire les particularités de chaque article. Face à cette difficulté, nous avons opté pour une solution alternative : celle d’utiliser un éditeur XML permettant la saisie ou l’insertion manuelle du texte dans une interface paramétrée à cet effet. Pour accomplir cette tâche, nous avons choisi la solution proposée par le logiciel Adobe FrameMaker. 3.3.1 L’outil Adobe FrameMaker est un outil de publication automatisée multicanal intégrant un éditeur XML. Le mode de création XML fournit une interface utilisateur dotée d&apos;un éditeur XML permettant de décrire le contenu d’un document d’une façon structurée et conformément aux normes d’échange de données ou de présentation sur le Web. L’interface utilisateur est simple et ne nécessite pas de connaissances approfondies de codage XML. Elle permet, entre autres, de créer des balises, de les appliquer aux éléments textuels sélectionnés en un seul clic. La fenêtre &amp;quot;Auteur&amp;quot; fournit une vue WYSIWYM (What You See Is What You Mean, ce que vous voyez est ce que vous voulez dire) afficher trois panneaux différents : le premier affiche le document de travail tel qu’il apparaîtra à la publication, le deuxième permet l’ajout ou la modification des marqueurs, balises et toutes autres variables et le troisième autorise l’application des opérations au document de travail. Ces outils visuels de création facilitent la structuration du texte lexicographique et permettent de voir simultanément la structure hiérarchisée et le contenu du document. 3Adobe FrameMaker version 12. 126 [TALAF-O.4] Interface utilisateur de l’éditeur XML Adobe FrameMaker. Le conteneur de balise (en bas du la page) permet d’appliquer les balises sélectionnées au texte sélectionné. Il est possible d’attribuer une couleur particulière pour chaque élément sélectionné du texte de telle sorte à distinguer les balises d’arrière-plan. Ce mode d’affiche masque le balisage et n’affiche que des zones de saisie correspondant aux différents éléments et attributs. Une seconde option permet d’afficher tout le balisage avec la structure hiérarchisée des balises. La configuration de cet outil fournit ainsi un moyen de contrôle semiautomatique suivant les règles relatives à la structure des articles : l’éditeur vérifie constamment les règles prédéfinies et ne permet d’insérer qu’un contenu conforme à ces règles. L’outil Adobe FrameMaker constitue une aide précieuse pour l’informatisation des dictionnaires car il permet de décrire de manière précise et logique la structure formelle de chaque article. L’avantage qu’offre cet éditeur est d’être facile d’utilisation et offre en même temps un gain de temps et d’effort dans la structuration du texte lexicographique. Conception de la base de données La conception de la base de données est fondée sur une analyse lexicographique minutieuse permettant de recenser tous les éléments qui composent le texte dictionnairique. L’utilisation d’outil conçu spécialement pour la modélisation de la base de données facilite l’expertise et l’identification des besoins tout en accélérant le processus de sa conception. Celle-ci doit répondre au moins à trois objectifs : structurer les données, les trier de manière à donner l’accès à un maximum d’informations utiles et les stocker dans la base. Pour organiser les données, nous avons d’abord utilisé le modèle (ou technique) « Entité-Association » qui permet de construire des schémas théoriques de raisonnement, puis nous avons mis en œuvre un modèle de base de données relationnelles permettant de réaliser n’importe quelle requête : les Entités étant liées entre elles par relations exemple, à Mais avant d’aborder l’architecture de la base données, il nous faut d’abord présenter le modèle 3.3.3 Modèle Entité-Association modèle une représentation des données traitées sous forme de schéma logique. Pour construire ce schéma, nous avons utilisé un logiciel libre (AnalyseSi) qui permet de modéliser la base de données. Cet outil offre une grande souplesse au niveau de l’analyse, ce qui convient avantageusement à la non systématique du frangais-kabyle Huyghe. Après avoir défini les propriétés de chaque élément à intégrer dans le dictionnaire de données, nous avons procédé à la création des Entités et Associations pour obtenir le schéma MCD (Model Conceptuel de Données) ci-dessous. 4Structured Query Language. Cette technique est, par exemple, mise en œuvre pour la structuration du dictionnaire Encarta 127 [TALAF-O.4] 3. relationnel Entités-Associations (MCD). Dans ce schéma, les Entités sont représentées par des cadres rectangulaires, les Associations par les formes ovales et les liens entre Entités et Associations sont symbolisés par des lignes marquant aussi la cardinalité de la relation (0, n) (0, 1). Notons que l’Entité « entrée » est centrale dans ce schéma dans la mesure oix toutes les autres données convergent vers elle. C’est ce que représente le schéma MLD (Modèle Logique de Données) suivant : Schéma conceptuel MLD. 128 [TALAF-O.4] Ce sch6ma est obtenu par la transformation du modèle « MCD » en modèle « MLD » qui est directement exploitable par la base de donn6es. Par ailleurs, l’insertion d’une cl6 6trangère (id_entree) dans toutes les autres en la table « permet de faire le lien entre les informations contenues dans les autres tables et celles stock6es dans la table entr6e. Cette op6ration garantit ainsi l’int6grit6 des donn6es pendant les diff6rentes op6rations de manipulation et de consultation des informations. Une base de donn6es est un fichier compos6 d’une ou de plusieurs tables. L’outil AnalyseSi nous offre la possibilit6 de construire et de g6n6rer un script de cr6ation des tables composant notre base de donn6es relationnelle en respectant les contraintes fonctionnelles et r6f6rentielles de celles-ci. Une simple ex6cution du script SQL aboutit à la cr6ation des tables de la base de donn6es. 3.3.4 Remplissage de la base de données La m6thode que nous avons adopt6e est bas6e sur l’utilisation du document XML (Balises) pour cr6er un script SQL permettant de remplir les tables. En effet, le fichier XML contient les informations du dictionnaire regroup6es entre des balises pr6alablement fix6es. À partir de celui-ci, nous avons cr66 un fichier SQL contenant des requêtes d’insertion de donn6es. Une fois le fichier import6 et ex6cut6 sous MySQL, la base de est ainsi remplie. Voici un exemple de remplissage de la table -- Contenu de la table `entree` INSERT INTO `entree` (`id_entree`, `entree`) VALUES (1, &apos;A,&apos;), (2, &apos;A,&apos;), (3 &apos;a &apos;) r r (4, &apos;abaissant,&apos;), (60, &apos;abréger&apos;), (61, &apos;abreuver&apos;), (62, &apos;abreuvoir &apos;), (63, &apos;abréviation &apos;), (64, &apos;abri &apos;); 5. d’insertion dans la table 3.3.5 L’interface Une fois la base de donn6es remplie, l’accès aux informations se fait par le biais d’une interface Web dynamique qui interprète les fichiers PHP (Hypertext Preprocessor) utilis6s dans l’exploitation de la base de donn6es. Ces fichiers sont une combinaison de script PHP, de requêtes SQL et du code HTML (Hypertext Markup language) qu’un navigateur Web interprète. Lorsque l’utilisateur fait une requête, le PHP r6cupère les informations saisies et fait appel à la base de donn6es pour r6cup6rer les informations demand6es et les afficher par la suite sous forme HTML qui gère la à l’6cran. Voici une copie d’6cran de l’interface d’interrogation du Interface d’interrogation du 129 [TALAF-O.4] La consultation du franVais-kabyle du français-kabyle à l’utilisateur trois modes de consultation : une recherche simple, une recherche plein texte et une recherche avancée. Ces modes de recherche permettent à l’utilisateur d’avoir accès à un grand nombre d’informations impossible d’exploiter dans toute version papier des dictionnaires. 3.3.6.1 La recherche simple Ce mode d’interrogation, des plus traditionnels, permet un accès simple et rapide au contenu d’un article du dictionnaire. Cette consultation consiste à rechercher l’article concernant le mot saisi par l’utilisateur dans le La recherche dite « simple » s’effectue sur une entrée de la nomenclature qui donne accès à l’article lui correspondant : l’utilisateur saisit un mot sur lequel il souhaite obtenir des informations pour accéder directement à l’article. Nous avons pris le soin de présenter les textes des articles de manière aérée pour leur consultation. Voici une copie d’écran illustrant le mode de 7. de la recherche en mode Ce mode de recherche procède en quelque sorte de la même manière que la consultation manuelle dans les dictionnaires papier. En revanche, l’opération de recherche dans le dictionnaire informatisé offre l’avantage d’être nettement plus rapide. 3.3.6.2 La recherche plein texte Ce mode d’exploitation donne à l’utilisateur la possibilité d’effectuer à travers l’intégralité du texte des recherches texte permettent l’accès à des informations disséminées dans tout le texte du dictionnaire. Cette option de recherche permet à l’utilisateur de trouver toutes les occurrences de la forme saisie et ce, quelle que soit sa position dans le texte. Ainsi, le texte du dictionnaire est parcouru dans son intégralité et les occurrences trouvées sont mises en évidence. saisit donc un mot ou une expression de son choix dans le menu avancée la liste des résultats trouvés s’affiche à l’écran. Ces résultats sont classés par degré de pertinence : la forme recherchée est considérée de &amp;quot;forte pertinence&amp;quot; lorsqu’elle correspond à une entrée, de &amp;quot;faible pertinence&amp;quot; lorsqu’elle figure dans le contenu de l’article. Dans ce dernier cas, les éléments trouvés sont affichés en fonction de la fréquence des formes occurrentes dans le texte de l’article. Il est à signaler que toute requête de recherche plein texte ne tiendra pas compte des mots de moins de trois caractères du fait de leur trop grande utilisation. De même que d’interrogation ne tiendra pas compte des accents. Ainsi, le mot « peut être saisi sans sur le « e » (abnegation). Voici une copie d’écran illustrant le mode de plein 130 [TALAF-O.4] 8. de la recherche en mode plein L’avantage de ce mode de recherche est de fournir à l’utilisateur une grande quantité d’informations auxquelles il n’aurait pas eu accès lors d’une consultation traditionnelle dans le dictionnaire papier. 3.3.6.3 La recherche avancée Outre les modes de recherche simple et plein texte, l’interface d’interrogation permet d’effectuer des recherches ciblées dans des sections spécifiques des articles du dictionnaire au moyen de critères multiples. La recherche avancée permet donc une interrogation plus fine de la base de données grâce une analyse minutieuse du dictionnaire. Elle offre à l’utilisateur la possibilité de mener sa recherche en utilisant un ou plusieurs critères sous la zone de saisie du menu avancée alors de saisir librement un mot dans la zone de Ainsi, l’utilisateur peut limiter sa recherche à un seul critère ou en combiner plusieurs parmi les critères suivants : catégories grammaticales, exemples, expressions, équivalents kabyles, forme d’habitude, indicateurs sémantiques, marques d’usages, marqueurs entre parenthèses, proverbes et renvois. des caractéristiques du français-kabyle Huyghe consiste dans l’abondance des exemples et expressions qu’il propose. L’un de nos objectifs est de valoriser cette richesse pour le lecteur contemporain, de témoignages historique et culturel. La fonction avancée à l’utilisateur, par exemple, de chercher dans les exemples et les expressions un mot ou un groupe de mots donnés. Cependant, s’il est possible de croiser plusieurs critères de recherche, certaines combinaisons pourraient s’avérer non pertinentes par exemple combiner le critère « grammaticale avec « d’usage Des solutions le « de Recherche Dynamique peut être une des solutions pour éviter de telles Voici une copie d’écran illustrant le mode de la 5Le SRD permet de déterminer et de mettre en évidence les critères pertinents en même temps que l’utilisateur sélectionne les critères de sa recherche. 131 [TALAF-O.4] 9. de la recherche en mode Ce mode de recherche avancée offre l’avantage d’utiliser les différentes possibilités d’interrogation en multipliant la combinaison des critères. Ce type d’exploitation permet de mener des recherches expertes et ciblées dans le contenu du dictionnaire, ce qui facilite grandement la consultation. Notons enfin que ce mode de consultation inclut la recherche simple. Nous voyons que l’outil offre de nombreuses fonctionnalités qui peuvent être mises au service de la valorisation du patrimoine lexicographique. Conclusion principale qualité de la version informatisée du frangais-kabyle dans le respect de l’édition originale : le contenu textuel de la version papier correspond à celui de la version informatisée. La valeur ajoutée de la version informatisée réside dans les différentes possibilités d’exploitation des informations. Cela est rendu possible grâce au travail de structuration des données effectué en amont. La méthodologie décrite dans cette étude permet aux utilisateurs les moins familiarisés avec le système de balisage de travailler dans une interface simple d’utilisation. L’outil Adobe FrameMaker est une solution permettant aux linguistes ayant des connaissances suffisantes en informatique de procéder à la structuration de leurs corpus. Partant d’un contenu basé sur un document texte, l’interface utilisateur permet de structurer les données de manière souple : l’utilisateur peut choisir de nommer librement les balises et de les appliquer ensuite au texte sélectionné, le tout dans un format hiérarchisé exploitable et transférable dans d’autres applications. Une fois la phase de la structuration terminée, le fichier XML traité par un script PHP permet d’implémenter la base de données. Enfin, une interface Web dynamique donne accès aux informations contenues dans la base de données et permet surtout de formuler des requêtes pour explorer d’une façon fine les informations contenues dans le texte lexicographique. Les trois modes de consultation sont fonction des centres d’intérêts des usagers qui, dans leurs recherches, choisissent tel ou tel mode selon les requêtes saisies desquelles dépendent directement des éléments de réponse. L’avantage indéniable qu’apporte cette méthodologie tient dans le travail de structuration des données qui est une phase décisive dans l’informatisation des dictionnaires anciens. Les outils informatiques actuels rendent possible, selon une méthodologie simple et économe d’élaboration, l’accès à des ressources inestimables disponibles tant pour les spécialistes de langues que pour le grand public. Au-delà de la sauvegarde d’un patrimoine linguistique commun, la méthodologie décrite dans cette étude permet d’envisager à l’avenir l’actualisation de ces ressources lexicales anciennes. En rendant leur contenu pleinement exploitable, elles pourraient être enrichies facilement par l’ajout des informations manquantes et contribuer avantageusement à la constitution d’outils lexicographiques modernes. 132 [TALAF-O.4] Bibliographie sélective GASIGLIA Nathalie, 2009, « Évolutions informatiques en lexicographie : ce qui a changé et ce qui pourrait », dans les dictionnaires, n°19, Villeneuve d’Ascq : Presses universitaires du Septentrion, pp. 235-298. JACQUET-PFAU Christine, 2005, « Pour un nouveau dictionnaire informatisé », dans Pruvost Jean (dir.), et p. 51-71. LEROY-TURCAN Isabelle, WOOLDRIDGE Russon T., 1997, « L&apos;informatisation des premiers dictionnaires langue française : les difficultés propres à la première édition du de l&apos;Académie française PRUVOST Jean (éd.), Dictionnaires de langue française et Université de Cergy- Pontoise : Centre de Recherche Texte/Histoire, pp. 69-86. M. 2012. dictionnaires bilingues en Algérie pendant la période coloniale, 1830-1930 : histoire, et perspectives Thèse de l’Université de Rouen, 2 vol.</abstract>
<note confidence="0.925169428571429">Russon T, 1994 « Projet d&apos;informatisation du de l&apos;Académie », dans Bernard, PRUVOST Jean (éd.), du Colloque sur le de l&apos;Académie française lexicographie institutionnelle Paris : Institut de France, pp. 309-320. Logiciels Adobe FrameMaker version 12 Omnipage 17 (logiciel de Reconnaissance optique des caractères) 133</note>
</variant>
</algorithm>
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<note>[TALAF-O.4]</note>
<marker></marker>
<rawString>[TALAF-O.4]</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Bibliographie sélective GASIGLIA Nathalie</author>
</authors>
<title>Évolutions informatiques en lexicographie : ce qui a changé et ce qui pourrait émerger »,</title>
<date>2009</date>
<booktitle>dans Changer les dictionnaires, Lexique, n°19, Villeneuve d’Ascq : Presses universitaires du Septentrion,</booktitle>
<pages>235--298</pages>
<marker>Nathalie, 2009</marker>
<rawString>Bibliographie sélective GASIGLIA Nathalie, 2009, « Évolutions informatiques en lexicographie : ce qui a changé et ce qui pourrait émerger », dans Changer les dictionnaires, Lexique, n°19, Villeneuve d’Ascq : Presses universitaires du Septentrion, pp. 235-298.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>JACQUET-PFAU Christine</author>
</authors>
<title>Pour un nouveau dictionnaire informatisé »,</title>
<date>2005</date>
<booktitle>dans Pruvost Jean (dir.), Dictionnaires et innovations, Éla, n°137,</booktitle>
<pages>51--71</pages>
<marker>Christine, 2005</marker>
<rawString>JACQUET-PFAU Christine, 2005, « Pour un nouveau dictionnaire informatisé », dans Pruvost Jean (dir.), Dictionnaires et innovations, Éla, n°137, p. 51-71.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>LEROY-TURCAN Isabelle</author>
<author>WOOLDRIDGE Russon T</author>
</authors>
<title>L&apos;informatisation des premiers dictionnaires de langue française : les difficultés propres à la première édition du</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Dictionnaire de l&apos;Académie française », dans PRUVOST Jean (éd.), Les Dictionnaires de langue française et l&apos;informatique, Université de CergyPontoise : Centre de Recherche Texte/Histoire,</booktitle>
<pages>69--86</pages>
<marker>Isabelle, T, 1997</marker>
<rawString>LEROY-TURCAN Isabelle, WOOLDRIDGE Russon T., 1997, « L&apos;informatisation des premiers dictionnaires de langue française : les difficultés propres à la première édition du Dictionnaire de l&apos;Académie française », dans PRUVOST Jean (éd.), Les Dictionnaires de langue française et l&apos;informatique, Université de CergyPontoise : Centre de Recherche Texte/Histoire, pp. 69-86.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Mahtout</author>
</authors>
<title>Les dictionnaires bilingues en Algérie pendant la période coloniale, 1830-1930 : histoire, analyse et perspectives d’avenir, Thèse de l’Université de Rouen,</title>
<date>2012</date>
<volume>2</volume>
<marker>Mahtout, 2012</marker>
<rawString>Mahtout, M. 2012. Les dictionnaires bilingues en Algérie pendant la période coloniale, 1830-1930 : histoire, analyse et perspectives d’avenir, Thèse de l’Université de Rouen, 2 vol.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>WOOLDRIDGE Russon T</author>
</authors>
<title>Projet d&apos;informatisation du Dictionnaire de l&apos;Académie (1694-1935) », dans QUEMADA Bernard, PRUVOST Jean (éd.), Actes du Colloque sur le Dictionnaire de l&apos;Académie française et la lexicographie institutionnelle européenne,</title>
<date>1994</date>
<journal>Omnipage</journal>
<booktitle>Institut de France,</booktitle>
<volume>17</volume>
<pages>309--320</pages>
<location>Paris</location>
<marker>T, 1994</marker>
<rawString>WOOLDRIDGE Russon T, 1994 « Projet d&apos;informatisation du Dictionnaire de l&apos;Académie (1694-1935) », dans QUEMADA Bernard, PRUVOST Jean (éd.), Actes du Colloque sur le Dictionnaire de l&apos;Académie française et la lexicographie institutionnelle européenne, Paris : Institut de France, pp. 309-320. Omnipage 17 (logiciel de Reconnaissance optique des caractères)</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>