<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="SectLabel" version="110505">
<variant no="0" confidence="0.000018">
<note confidence="0.6020825">
[FondamenTAL-O.4]
JACQUES FRANÇOIS COMMENT ÉLABORER UN ARTICLE LEXICOGRAPHIQUE À PARTIR DE LVF
</note>
<title confidence="0.7062215">
Comment élaborer un article lexicographique à partir du dictionnaire
électronique Les Verbes Français
</title>
<author confidence="0.736971">
Jacques François
</author>
<affiliation confidence="0.38642">
Universit6 de Caen &amp; LATTICE (ENS – Paris 3)
</affiliation>
<email confidence="0.902781">
jacques.francois@unicaen.fr
</email>
<bodyText confidence="0.9946821875">
Résumé. Le dictionnaire Les verbes français se pr6sente sous deux formats, l’6dition-papier de 1997 et l’6dition
6lectronique en ligne. La première correspond à une approche prioritairement onomasiologique (des classes g6n6riques
aux entr6es lexicales pouvant regrouper diff6rentes constructions) et secondairement s6masiologique par son index. La
seconde a une organisation prioritairement s6masiologique mais elle est par nature sup6rieure à la version papier car elle
est permet le rep6rage rapide de groupes d’entr6es par les op6rations de tri hi6rarchis6 et de filtrage multiples. Sur cette
base et au prix de quelques ajustements, on peut r6ordonner les entr6es d’un verbe à partir du champ des op6rateurs
s6mantiques et ainsi obtenir un article lexicographique dont la microstructure s’organise en fonction des valeurs
s6mantiques ordonn6es par repr6sentativit6 d6croissante. L’article est illustr6 par l’6tude du verbe compter.
Abstract. The dictionary Les verbes français may be used under two formats, namely the copy edition of 1997 and
the digital edition on line. The former illustrates a primary onomasiologial approach (from generic classes to lexical
entries which occasionnaly gather several constructions) and additionally a semasiological approach through the index.
The latter displays a basically semasiological construal, but it is more useful than the copy edition, because it allows
quickly locating sets of entries by using multiple hierarchised sorting and filtering. On that basis and after some
adjustment the entries of a particular verb may be rearranged by using the Operator field. That operation delivers a
dictionary article whose microstructure is organised along the semantic values arranged according to decreasing
representativeness. The paper is illustrated by the investigation of the verb compter.
</bodyText>
<keyword confidence="0.839542">
Mots-Clés : onomasiologie, s6masiologie, article lexicographique, microstructure
Keywords : onomasioloy, semasiology, dictionary article, lexicographic microstructure.
</keyword>
<sectionHeader confidence="0.768397" genericHeader="abstract">
1 Les deux formats du dictionnaire LVF
</sectionHeader>
<bodyText confidence="0.999764764705882">
La pr6sente 6tude s’inscrit dans la lign6e de travaux ant6rieurs1 sur la philosophie du dictionnaire 6lectronique LVF
conçu par Jean Dubois &amp; Françoise Dubois-Charlier et dont la première version-papier à disposition onomasiologique
remonte à 1997. Il est important de rappeler que LVF, tel Janus, a une double figure, c’est-à-dire offre un double accès à
partir de 25610 entr6es lexicales. Dans la version-papier de 1997 celles-ci sont rang6es par classes que j’appellerai
‘s6mantaxiques’ puisque chaque niveau de classement tient compte du contenu à v6hiculer et de la structure de
l’expression correspondante. Dans la version tabulaire, les entr6es sont rang6es par ordre alphanum6rique et peuvent
être filtr6es selon 13 champs2.
Je ne retiendrai ici que les sept plus importants, faisant abstraction notamment des champs concernant la conjugaison et
les d6rivations lexicales. Ces champs sont (cf. ci-dessous, 1ère entr6e lexicale) l’intitul6 de l’entr6e (ex. COMPTER 01),
le domaine conceptuel (ex. ENS pour ‘enseignement’), la classe syntactico-s6mantique (ex. H2b pour “avoir telle
activit6 sociale, 235 entr6es), l’op6rateur s6mantique (ex.“f compte”), le “sens”, c’est-à-dire les synonymes pour cette
entr6e particulière (ex.calculer, dénombrer), les “phrases”, c’est-à-dire les illustrations (ex. On apprend à c~, à
c~jusqu&apos;à dix dès six ans.) et la ou les constructions (ex. A1q).
L’espace manque pour analyser la notation des constructions (cf. François, Le Pesant &amp; Leeman 2007), il suffit de
savoir que ce champ peut comporter une ou plusieurs constructions intransitives (not6es A), transitives directes (T) ou
indirectes (N) en relation d’alternance, c’est-à-dire partageant l’expression d’un même contenu mais pouvant diff6rer
quant à la structure informationnelle. Le dictionnaire a 6t6 construit selon une d6marche syntactico-s6mantique : les
</bodyText>
<footnote confidence="0.9968665">
1Outre le num6ro 153 de la revue Langue Française dirig6 par J. François, D. Le Pesant &amp; D. Lehmann et sp6cialement son article
d’introduction par les mêmes auteurs, je renvoie à François &amp; Dutoit (2007), François (2008, 2009a, 2009b).
2Par une manipulation simple il est possible de restituer l’organisation de la version papier : il suffit de pratiquer un triple tri par les
champs (1) CLA(sse) (2) CONST(ruction) (3) M(ot).
</footnote>
<page confidence="0.995458">
85
</page>
<figure confidence="0.5370975">
[FondamenTAL-O.4]
JACQUES FRANÇOIS COMMENT ÉLABORER UN ARTICLE LEXICOGRAPHIQUE À PARTIR DE LVF
</figure>
<bodyText confidence="0.958336">
auteurs ont commenc6 par regrouper pour chaque verbe les constructions en relation d’alternance à partir desquelles ils
ont d6limit6 les entr6es lexicales en leur attachant un op6rateur s6mantique d6composable en un sous-op6rateur primaire
(par ex. pour COMPTER 01 “f” pour faire), une classe syntactico-s6mantique et un domaine conceptuel. Leur d6marche
a constitu6 ensuite à regrouper les entr6es ainsi constitu6es en classes de plus en plus 6tendues jusqu’aux 14 classes
dites “g6n6riques”. La version–papier de 1997 fournit le r6sultat impressionnant de cette architecture initialement
fond6e sur 25600 paires {verbe, construction(s alternantes)}.
2 Pourquoi le filtrage dans LVF des entrées associées à un même verbe ne
fournit pas pour autant un article lexicographique
Je me propose ici de montrer comment constituer sur cette base l’article lexicographique d’un verbe, en l’occurrence
compter, que j’ai eu l’occasion d’examiner en d6tail par le pass6 (cf. François 2009b). Dans la version-papier de 1997,
l’index fournit un point de d6part, mais lacunaire faute de place : seule la classe syntactico-s6mantique est mentionn6e
et la recherche de l’entr6e lexicale dans la partie onomasiologique du dictionnaire demande un certain entraînement !
TABLE 1 : Les 18 entr6es du v. COMPTER dans l’index de la version-papier de LVF (1997)
Dans la version 6lectronique, si l’on filtre “compter” dans le premier champ, on obtient les mêmes 18 entr6es d6clin6es
au long de 13 champs dont je retiens les sept mentionn6s plus haut (Tableau 2).
</bodyText>
<table confidence="0.954150864864864">
M DOM CLA OPER SENS PHRASE CONST
01 ENS H2b f compte calculer, On apprend à cr, à crjusqu&apos;à dix dès six A1q
d6nombrer ans.
02 MAT C2f dic qc, qn+pl d6nombrer On crles pr6sents.Ses exploits se crsur les T1700
nbr doigts.
03 MAT C2f dic qc, qn+pl 6num6rer reste On crles jours, les heures.On crmaintenant T1700
suite ses amis.
04 DRO L3b lc qc DS faire entrer dans On crles taxes dans le prix. T13j0
compte P30j0
05 ECN H3f val d6penses calculer On crtout.On crpour joindre les deux T1306 A10
bouts.
06 MON D2c abda arg A qn facturer On crle d6placement au client.On crmille T13a6
francs pour cela. P3006
07 MON D2a dat arg A qn verser, d6bourser Le caissier crdix mille francs à P. T13aq
08 TPS S4h grp abs avoir à son actif On crtrente ann6es de m6tier. T1300
09 TPS H3f val qc à 6valuer On crce travail pour tant. T1306
l&apos;avance
10 SOC L2b lc qn DS avoir parmi On crdes ministres parmi ses amis. T11j0
groupe d&apos;autres
11(ne) PSY S4b dgrp abs passer sous silence On ne crpas la fatigue, la peine, l&apos;angoisse T1300
qu&apos;on a eue.
12 PSY P1i sent espoir attendre que On crvenir demain, que P se rende chez T1500
Q/inf Luc.
13 PSY P1d sent espoir SR esp6rer après On crsur P pour s&apos;occuper des enfants.On N1g
crsur ça, on y cr.
14 PSY U2a li+ql AV abs tenir compte de On cravec la hausse des prix, les lenteurs N1c
de la justice.
15 PSY H2k val+qt abs pr avoir de On crbcp pour P, dans sa r6ussite. A16
l&apos;importance
16 JEU H3f (qc)val c prix valoir Cette faute crpour trois points. A36
86
[FondamenTAL-O.4]
JACQUES FRANÇOIS COMMENT ÉLABORER UN ARTICLE LEXICOGRAPHIQUE À PARTIR DE LVF
17 SOC H2k val+qt pr qn avoir grde valeur On c~beaucoup parmi ses amis. A16
pour
18 REC S3k (qc)grp comprendre, La collection c~des tableaux c6lèbres. T330
constituant comporter
</table>
<tableCaption confidence="0.72036">
TABLE 2 : Les 18 entr6es du v. COMPTER filtr6es dans la version 6lectronique de LVF
</tableCaption>
<bodyText confidence="0.999887142857143">
Si l’on examine de près ces 18 entr6es, on constate que leur ordre est assez 6nigmatique3. Cela tient sans doute au
propos essentiel des auteurs : fournir d’abord un dictionnaire des verbes français en format onomasiologique et non
s6masiologique. Cet objectif n’a pas eu un grand succès pour deux raisons : d’une part l’introduction à la version-papier
6tait très succincte et ne permettait pas de s’approprier ais6ment son contenu et d’autre part elle annonçait l’existence
d’une version 6lectronique à laquelle personne n’avait accès, ce qui empêchait pratiquement toute recherche fond6e sur
un outil incomplet.
Au milieu des ann6es 2000, J. Dubois &amp; F. Dubois-Charlier ont pu mettre la version 6lectronique du dictionnaire à la
disposition de la communaut6 scientifique, ce qui a permis la parution du n° 153 de Langue Française et les recherches
qui se sont ensuivies (cf. Leeman &amp; Sabatier, 2010), notamment aux universit6s de Paris-Ouest (D. Le Pesant et D.
Leeman), de Caen (J. François, D. Dutoit et M. S6n6chal), de Marseille (P. Sabatier), de Stuttgart (A. Stein) et de
Montr6al (G. Lapalme).
Revenons à la question de l’ordre des entr6es lexicales. Tout dictionnaire traitant un mot polys6mique suit un protocole
fixe de mise en ordre des entr6es ou rubriques, soit de l’emploi le plus g6n6ral au plus particulier, soit de l’emploi le
plus ancien au plus r6cent, par exemple. Dans le cas des verbes, certains dictionnaires comme le Robert ordonnent
l’article en premier lieu selon les types de construction (intransitive, transitive, pronominale). D’autres, comme le
Dictionnaire LEXIS de la langue française, pratiquent fr6quemment un d6groupement s6mantique pr6alable. Ainsi dans
ce dictionnaire le verbe tenir est d6group6 en sept articles. Chacun de ces articles peut ensuite pr6senter un ou plusieurs
types de constructions.
Deux options s’offrent donc a priori à nous : soit ordonner les entr6es en fonction du champ des constructions, soit le
faire à partir du champ des classes syntactico-s6mantiques.
La première option est repr6sent6e dans le Tableau 34. On distingue ainsi trois regroupements : en premier les quatre
entr6es {15, 17, 01, 16} avec construction intransitive [groupe A], puis les deux entr6es {14, 13} avec une construction
transitive indirecte [groupe N], et enfin les douze autres entr6es avec au moins une construction transitive et en outre
une construction transitive indirecte pour compter 05 et une construction pronominale5 pour compter 06, 04 [groupe T
(A) (P)]. Cet ordonnancement est fondamentalement de même nature que celui de l’article compter dans le Robert (cf.
Tableau 4). Cependant dans le d6tail, les options sont sensiblement diff6rentes : dans le Robert, les rubriques transitives
figurent en premier, les rubriques intransirives et transitives directes sont confondues en second, et une entr6e sp6cifique
pronominale est pr6vue6.
</bodyText>
<table confidence="0.973045384615384">
M CLA OPER SENS PHRASE CONST
15 H2k val+qt abs pr avoir de On c~bcp pour P, dans sa r6ussite. A16
l&apos;importance
17 H2k val+qt pr qn avoir grde valeur On c~beaucoup parmi ses amis. A16 A
pour
01 H2b f compte calculer, d6nombrer On apprend à c~, à c~jusqu&apos;à dix dès six A1q
ans.
16 H3f (qc)val c prix valoir Cette faute c~pour trois points. A36
14 U2a li+ql AV abs tenir compte de On c~avec la hausse des prix, les N1c N
lenteurs de la justice.
13 P1d sent espoir SR esp6rer après On c~sur P pour s&apos;occuper des enfants. N1g
3 Merci à D . Le Pesant pour son indication que le champ DOM(aine) r6git partiellement cet ordre.
4 J’6carte dans ce tableau le champ DOM qui est d’un int6rêt marginal pour mon propos.
</table>
<footnote confidence="0.661761714285714">
5 On notera qu’une difficult6 du maniement de LVF tient à ce que fr6quemment une construction pronominale est mentionn6e dans
le champ CONST sans être illustr6e dans le champ PHRASE (c’est le cas pour compter 04 et 06), tandis qu’inversement une
construction pronominale peut figurer dans ce champ sans être introduite dans larubrique CONST (ex. compter 02 : Ses emplois se
comptent sur les doigts).
6 Dans le champ CONST de LVF une construction pronominale peut figurer en premier avant une construction transitive (cf.
François 200), mais ce n’est pas le cas pour les constructions en alternance de compter 04 et 06, ce qui indique que la construction
pronominale y est consid6r6e comme d6riv6e de la transitive).
</footnote>
<page confidence="0.98658">
87
</page>
<table confidence="0.98827972">
[FondamenTAL-O.4]
JACQUES FRANÇOIS COMMENT ÉLABORER UN ARTICLE LEXICOGRAPHIQUE À PARTIR DE LVF
On c–sur ça, on y c–.
10 L2b lc qn DS avoir parmi d&apos;autres On c–des ministres parmi ses amis. T11j0
groupe
08 S4h grp abs avoir à son actif On c–trente ann6es de m6tier. T1300
11(ne) S4b dgrp abs passer sous silence On ne c–pas la fatigue, la peine, T1300
l&apos;angoisse qu&apos;on a eue.
09 H3f val qc à 6valuer On c–ce travail pour tant. T1306
l&apos;avance
05 H3f val d6penses calculer On c–tout. On c–pour joindre les deux T1306 A10
bouts.
06 D2c abda arg A qn facturer On c–le d6placement au client. On T13a6 P3006 T
c–mille francs pour cela. (A)
07 D2a dat arg A qn verser, d6bourser Le caissier c–dix mille francs à P. T13aq (P)
04 L3b lc qc DS faire entrer dans On c–les taxes dans le prix. T13j0 P30j0
compte
12 P1i sent espoir attendre que On c–venir demain, que P se rende chez T1500
Q/inf Luc.
02 C2f dic qc, qn+pl d6nombrer On c–les pr6sents. Ses exploits se c–sur T1700
nbr les doigts.
03 C2f dic qc, qn+pl 6num6rer reste On c–les jours, les heures. On T1700
suite c–maintenant ses amis.
18 S3k (qc)grp comprendre, La collection c–des tableaux c6lèbres. T3300
constituant comporter
</table>
<tableCaption confidence="0.926705">
TABLE 3 : Ordonnancement des entr6es du v. COMPTER à partir du champ CONST
</tableCaption>
<bodyText confidence="0.9802156">
En tout 6tat de cause, le français 6tant une langue historique et non fonctionnelle dans la terminologie d’E. Coseriu
(1988) – ou en d’autres termes une langue naturelle et non artificielle – le brassement des structures qu’a connu le
français au cours de son histoire r6duit l’iconicit6 entre structures s6mantiques et structures morphosyntaxiques à une
peau de chagrin. De ce fait, organiser un article lexicographique en fonction de ces dernières est commode, mais sans
grande valeur s6mantique.
La seconde option consiste à ordonner les entr6es à partir du champ CLA(sse). Mais on peut aller plus loin. les auteurs
ont constitu6 les classes syntactico-s6mantiques à partir des constructions et de l’op6rateur s6mantique. Cela signifie
qu’un même op6rateur s6mantique et plus g6n6ralement un même sous-op. primaire ne peut pas figurer dans deux
classes diff6rentes. On peut donc tenter d’ordonner les entr6es à partir du champ OPER. Il faut toutefois proc6der
d’abord au d6placement de l’6ventuelle mention en tête de la sous-cat6gorisation du sujet grammatical qu’on va
disposer à droite du sous-op. primaire. Cette op6ration pr6alable touche deux entr6es, compter 16, où “(qc)val c prix”
est reformul6 en “val (qc) c_prix” et compter 18 où “(qc)grp constituant” l’est en “grp (ac) constituant”.
TABLE 4 : Composition de l’article compter du Dictionnaire Robert de la langue française
Le Tableau 5 repr6sente le r6sultat de ce r6ordonnancement. J’y ai d6compos6 le champ CLA en deux colonnes, en CL1
l’indication du niveau 1 de classement (la classe g6n6rique) et en CL2 celle des deux niveaux suivants. Cela permet de
</bodyText>
<figure confidence="0.961783153846154">
compter v.
I V. tr.
1 Déterminer (une quantité) par le calcul; spécialt,
établir le nombre de.
2 Mesurer avec parcimonie.
3 Payer (qqch.) à qqn.
4 Mesurer (le temps).
5 Vx (langue class.).  |Compter (qqch., dans une
successivité) par...
6 Comprendre* dans un compte, un total, une
énumération...
7 Littér.  |Compter (qqch.) pour...
II V. intr. et tr. ind.
1 Intrans. Calculer. ¨ Fig. Être attentif à ses intérêts.
2 a COMPTER AVEC : tenir compte de.
3 Trans. ind. Vx.  |Compter de (qqch.) _ rendre
compte* de (qqch.).
4 a Trans. ind. Vx.  |Compter de (et inf.) : former le projet
de...
b Mod.  |Compter (et inf.).
5 a COMPTER SUR : faire fond, s&apos;appuyer sur. Fam. et iron.
Compte là-dessus; compte là-dessus et bois de l&apos;eau
fraîche : n&apos;y compte pas.
6 Intrans. Entrer en ligne de compte, avoir de l&apos;importance
(correspond au sens du passif être compté).
7 Être (parmi).  |Compter parmi, au nombre de.
</figure>
<page confidence="0.509844">
8 Vx. Dater. — Mod. À compter de : à partir de.
</page>
<bodyText confidence="0.965078">
se compter v. pron.
Se mettre au nombre de.  |Je
2 Être compté; être susceptible d&apos;être dénombré. „ Se
dénombrer, dénombrer la quantité de personnes
composant un groupe (en parlant des membres de ce
groupe).
</bodyText>
<page confidence="0.987598">
88
</page>
<figure confidence="0.5740525">
[FondamenTAL-O.4]
JACQUES FRANÇOIS COMMENT ÉLABORER UN ARTICLE LEXICOGRAPHIQUE À PARTIR DE LVF
</figure>
<bodyText confidence="0.738576">
constater des regroupements, ceux de compter 06 et 07 en classe g6n6rique D (avec deux sous-op6rateurs primaires de
sens inverse : ‘abda’ et ‘dat’), celui de compter 03 et 02 en C (avec le même sous-op. primaire ‘dic’), celui de compter
18 et 08 en S (avec le même sous-op. ‘grp’), celui de compter 04 et 10 (avec le même sous-op. ‘lc’), celui de compter
12 et 13 (avec le même sous-op. ‘sent’) et surtout celui de compter 16, 05, 09, 15 et 17 avec deux variantes du même
sous-op. ‘val’ et ‘val+qt’. Sur cette base on peut constituer un article lexicographique selon les trois principes suivants :
a) la num6rotation des entr6es et l’indication des classes syntactico-s6mantiques sont omises ;
b) les entr6es qui partagent une même classe g6n6rique partagent une même num6rotation romaine ; celle qui
partagent un même sous-op. partagent une même num6rotation arabe ;
c) le groupe des entr6es qui ont le plus grand nombre de sous-op. en commun figure en tête, et ainsi de suite.
De ce fait le premier groupe I correspond à la classe g6n6rique H et dans ce groupe les trois entr6es partageant le sous-
op. ‘val’ sont class6es en I—1 et les deux entr6es qui partagent sa variante ‘val+qt’ le sont en I—2. Elles sont suivies en
I—3 de l’entr6e d6sign6e par l’op6rateur ‘f compte’ qui relève de la même classe g6n6rique H.
</bodyText>
<sectionHeader confidence="0.997813" genericHeader="keywords">
3 Conclusion
</sectionHeader>
<bodyText confidence="0.998940333333333">
Le dictionnaire Les verbes frangais se pr6sente explicitement dans un format onomasiologique pour sa version-papier
de 1997 et implicitement s6masiologique pour sa version tabulaire en ligne7. À partir du filtrage des entr6es de tous les
verbes polys6miques, il est possible de constituer de v6ritables articles lexicographiques moyennant quelques
ajustements mineurs. L’automatisation de ces ajustements et l’6dition d’un dictionnaire LVF alphab6tique permettrait de
comparer efficacement les vertus de LVF et de son concurrent direct DicoValence 6dit6 par l’universit6 de Louvain8 (en
d6pit d’un nombre d’entr6es lexicales quatre fois plus r6duit).
</bodyText>
<table confidence="0.999574114285714">
M CL1 CL2 OPER SENS PHRASE CONST
06 D 2c abda arg_A_qn facturer On c–le d6placement au client. T13a6 P3006
07 On c–mille francs pour cela.
2a dat arg_A_qn verser, d6bourser Le caissier c–dix mille francs à T13aq
P.
11(ne) S 4b dgrp abs passer sous silence On ne c–pas la fatigue, la peine, T1300
l&apos;angoisse qu&apos;on a eue.
03 C 2f dic qc, qn+pl_suite 6num6rer reste On c–les jours, les heures. On T1700
02 dic qc,qn+pl_nbr d6nombrer c–maintenant ses amis. T1700
On c–les pr6sents. Ses exploits
se c–sur les doigts.
01 H 2b f compte calculer, On apprend à c–, à c–jusqu&apos;à dix A1q
d6nombrer dès six ans.
18 S 3k grp (qc) constituant comprendre, La collection c–des tableaux T3300
08 comporter c6lèbres.
4h grp abs avoir à son actif On c–trente ann6es de m6tier. T1300
04 L 3b lc qc_DS_compte faire entrer dans On c–les taxes dans le prix. T13j0 P30j0
10 2b lc qn_DS_groupe avoir parmi On c–des ministres parmi ses T11j0
d&apos;autres amis.
14 U 2a li+ql AV_abs tenir compte de On c–avec la hausse des prix, les N1c
lenteurs de la justice.
12 P 1i sent espoir_Q/inf attendre que On c–venir demain, que P se T1500
13 rende chez Luc.
1d sent espoir_SR esp6rer après On c–sur P pour s&apos;occuper des N1g
enfants. On c–sur ça, on y c–.
16 H 3 val (qc) c _rix valoir Cette faute c–pour trois points. A36
17 val dépenses calculer On c–tout. On c–pour joindre les T1306 A10
deux bouts.
05
09
val qc_à_l&apos;avance 6valuer On c–ce travail pour tant. T1306
15 2k val+qt abs_pr avoir de On c–bcp pour P, dans sa A16
val+qt pr_qn l&apos;importance r6ussite. A16
avoir grde valeur On c–beaucoup parmi ses amis.
pour
</table>
<tableCaption confidence="0.959389">
TABLE 5 : R6ordonnancement des entr6es du v. compter à partir du champ OPER
</tableCaption>
<footnote confidence="0.999882">
7URL : http://rali.iro.umontreal.ca/rali/?q=fr/node/1237
8URL : http://bach.arts.kuleuven.be/dicovalence/
</footnote>
<page confidence="0.998335">
89
</page>
<figure confidence="0.913487666666667">
[FondamenTAL-O.4]
JACQUES FRANÇOIS COMMENT ÉLABORER UN ARTICLE LEXICOGRAPHIQUE À PARTIR DE LVF
Références
</figure>
<reference confidence="0.984032625">
COSERIU E. (1988). Einführung in die allgemeine Sprachwissenschaft. Tübingen : Narr.
DUTOIT D., FRANÇOIS J. (2007).Changer et ses synonymes majeurs entre syntaxe et sémantique : le classement des Verbes
français en perspective. Langue française n°153 : 40-57.
FRANÇOIS J., LE PESANT D. &amp; LEEMAN D.(2007). Présentation de la classification des Verbes Français de J. Dubois et F.
Dubois-Charlier. Langue française n°153 : 3-19.
FRANÇOIS J. (2008). Entre évènements et actions : les schèmes composés de constructions syntaxiques du dictionnaire
Les verbes français de J. Dubois &amp; F. Dubois-Charlier. LIDIL n° 37 : 175-189.
FRANÇOIS J. (2009). Perte de prédicativité et auxiliarisation en français - Examen intégratif de deux ressources lexicales.
In : A. Ibrahim (dir.), Prédicats, prédication et structures prédicatives, 147-161. Paris : Cellule de Recherche en
Linguistique.
FRANÇOIS J. (2009). Fléchage synonymique ou analyse componentielle dans l’examen de la polysémie verbale ?
Pratiques n°141 : 65-78
LEEMAN D. (2010). Description, taxinomie, systémique : un modèle pour les emplois des verbes français. Langages
n°179-180 : 5-29.
LEEMAN D., SABATIER P. (2010). Empirie, théorie, exploitation : le travail de Jean Dubois sur les verbes français.
Langages n°179-180.
</reference>
<page confidence="0.977637">
90
</page>
<figure confidence="0.949574535714286">
[FondamenTAL-O.4]
JACQUES FRANÇOIS COMMENT ÉLABORER UN ARTICLE LEXICOGRAPHIQUE À PARTIR DE LVF
N° Op1 Op-suite d6f. d6velopp6e &amp; exemple synonymes
COMPTER
I—1. val d6penses donner la valeur de d6penses b calculer
On c– tout. On c– pour joindre les deux bouts.
qc à l&apos;avance donner la valeur de qc à l’avance b 6valuer
On c– ce travail pour tant.
(qc) c prix qc a un prix b valoir
Cette faute c– pour trois points.
I—2. val+qt abs pr avoir une grande valeur abstraite pour b avoir de l&apos;importance
On c– bcp pour P, dans sa réussite.
pr qn avoir une grande valeur pour qn b avoir grde valeur pour
On c– beaucoup parmi ses amis.
I—3. f compte faire le compte de qc b calculer,d6nombrer
On apprend à c– , à c– jusqu&apos;à dix dès six ans.
II. dic qc,qn+pl nbr dire le nombre de choses / personnes b d6nombrer
On c– les présents. Ses exploits se c– sur les doigts.
qc,qn+pl suite dire la suite de choses / personnes b 6num6rer reste
On c– les jours,les heures. On c– maintenant ses amis.
III lc qn DS groupe rep6rer qn dans un groupe b avoir parmi d&apos;autres
On c– des ministres parmi ses amis.
qc DS compte rep6rer qn dans un compte b faire entrer dans
On c– les taxes dans le prix.
IV sent espoir SR ressentir de l’espoir sur b esp6rer après
On c– sur P pour s&apos;occuper des enfants. On c– sur ça,on y c– .
espoir Q/inf ressentir l’espoir que qc arrive / de faire qcattendre que
On c– venir demain, que P se rende chez Luc
</figure>
<reference confidence="0.790201">
V—1. dat arg A qn donner de l’argent à qn b verser,d6bourser
Le caissier c– dix mille francs à P.
V—2. abda arg A qn prendre de l’argent à qn b facturer
On c– le déplacement au client. On c– mille francs pour cela .
VI—1. dgrp abs titer qc d’abstrait b passer sous silence
On ne c– pas la fatigue, la peine, l&apos;angoisse qu&apos;on a eue.
VI—2. grp abs être dot6 de qch d’abstrait b avoir à son actif
On c– trente années de métier.
(qc) constituant être dot6 d’un constituant b comprendre, comporter
La collection c– des tableaux célèbres.
VII li AV abs lier ensemble qc d’abstrait b tenir compte de
On c– les présents. Ses exploits se c– sur les doigts.
TABLE 6 : Article lexicographique constitu6 à partir du classement du Tableau 5
</reference>
<page confidence="0.99455">
91
</page>
</variant>
</algorithm>
<algorithm name="ParsHed" version="110505">
<variant no="0" confidence="0.070478">
<note confidence="0.755372">[FondamenTAL-O.4]</note>
<title confidence="0.671599333333333">ÉLABORER UN ARTICLE LEXICOGRAPHIQUE À PARTIR DE Comment élaborer un article lexicographique à partir du Verbes Français</title>
<author confidence="0.880924">Jacques François</author>
<address confidence="0.423315">Universit6 de Caen &amp; LATTICE (ENS – Paris</address>
<email confidence="0.63748">jacques.francois@unicaen.fr</email>
<abstract confidence="0.992682432432433">dictionnaire verbes français pr6sente sous deux formats, l’6dition-papier de 1997 et l’6dition 6lectronique en ligne. La première correspond à une approche prioritairement onomasiologique (des classes g6n6riques aux entr6es lexicales pouvant regrouper diff6rentes constructions) et secondairement s6masiologique par son index. La seconde a une organisation prioritairement s6masiologique mais elle est par nature sup6rieure à la version papier car elle est permet le rep6rage rapide de groupes d’entr6es par les op6rations de tri hi6rarchis6 et de filtrage multiples. Sur cette base et au prix de quelques ajustements, on peut r6ordonner les entr6es d’un verbe à partir du champ des op6rateurs s6mantiques et ainsi obtenir un article lexicographique dont la microstructure s’organise en fonction des valeurs ordonn6es par repr6sentativit6 d6croissante. L’article est illustr6 par l’6tude du verbe dictionary verbes français be used under two formats, namely the copy edition of 1997 and the digital edition on line. The former illustrates a primary onomasiologial approach (from generic classes to lexical entries which occasionnaly gather several constructions) and additionally a semasiological approach through the index. The latter displays a basically semasiological construal, but it is more useful than the copy edition, because it allows quickly locating sets of entries by using multiple hierarchised sorting and filtering. On that basis and after some adjustment the entries of a particular verb may be rearranged by using the Operator field. That operation delivers a dictionary article whose microstructure is organised along the semantic values arranged according to decreasing The paper is illustrated by the investigation of the verb s6masiologie, article lexicographique, microstructure : semasiology, dictionary article, lexicographic microstructure. 1 Les deux formats du dictionnaire LVF pr6sente 6tude s’inscrit dans la lign6e de travaux sur la philosophie du dictionnaire 6lectronique LVF conçu par Jean Dubois &amp; Françoise Dubois-Charlier et dont la première version-papier à disposition onomasiologique remonte à 1997. Il est important de rappeler que LVF, tel Janus, a une double figure, c’est-à-dire offre un double accès à partir de 25610 entr6es lexicales. Dans la version-papier de 1997 celles-ci sont rang6es par classes que j’appellerai ‘s6mantaxiques’ puisque chaque niveau de classement tient compte du contenu à v6hiculer et de la structure de l’expression correspondante. Dans la version tabulaire, les entr6es sont rang6es par ordre alphanum6rique et peuvent filtr6es selon 13 Je ne retiendrai ici que les sept plus importants, faisant abstraction notamment des champs concernant la conjugaison et d6rivations lexicales. Ces champs sont (cf. ci-dessous, entr6e lexicale) l’intitul6 de l’entr6e (ex. COMPTER 01), le domaine conceptuel (ex. ENS pour ‘enseignement’), la classe syntactico-s6mantique (ex. H2b pour “avoir telle activit6 sociale, 235 entr6es), l’op6rateur s6mantique (ex.“f compte”), le “sens”, c’est-à-dire les synonymes pour cette particulière les “phrases”, c’est-à-dire les illustrations (ex. apprend à c~, à dix dès six et la ou les constructions (ex. A1q). L’espace manque pour analyser la notation des constructions (cf. François, Le Pesant &amp; Leeman 2007), il suffit de savoir que ce champ peut comporter une ou plusieurs constructions intransitives (not6es A), transitives directes (T) ou indirectes (N) en relation d’alternance, c’est-à-dire partageant l’expression d’un même contenu mais pouvant diff6rer quant à la structure informationnelle. Le dictionnaire a 6t6 construit selon une d6marche syntactico-s6mantique : les le num6ro 153 de la revue Française par J. François, D. Le Pesant &amp; D. Lehmann et sp6cialement son article</abstract>
</variant>
</algorithm>
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E COSERIU</author>
</authors>
<title>Einführung in die allgemeine Sprachwissenschaft. Tübingen :</title>
<date>1988</date>
<booktitle>Langue française n°153 :</booktitle>
<pages>40--57</pages>
<marker>COSERIU, 1988</marker>
<rawString>COSERIU E. (1988). Einführung in die allgemeine Sprachwissenschaft. Tübingen : Narr. DUTOIT D., FRANÇOIS J. (2007).Changer et ses synonymes majeurs entre syntaxe et sémantique : le classement des Verbes français en perspective. Langue française n°153 : 40-57.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>J FRANÇOIS</author>
<author>D LE PESANT</author>
</authors>
<booktitle>LEEMAN D.(2007). Présentation de la classification des Verbes Français de J. Dubois et F. Dubois-Charlier. Langue française n°153 :</booktitle>
<pages>3--19</pages>
<marker>FRANÇOIS, LE PESANT, </marker>
<rawString>FRANÇOIS J., LE PESANT D. &amp; LEEMAN D.(2007). Présentation de la classification des Verbes Français de J. Dubois et F. Dubois-Charlier. Langue française n°153 : 3-19.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J FRANÇOIS</author>
</authors>
<title>Entre évènements et actions : les schèmes composés de constructions syntaxiques du dictionnaire Les verbes français de</title>
<date>2008</date>
<booktitle>LIDIL n° 37 :</booktitle>
<pages>175--189</pages>
<marker>FRANÇOIS, 2008</marker>
<rawString>FRANÇOIS J. (2008). Entre évènements et actions : les schèmes composés de constructions syntaxiques du dictionnaire Les verbes français de J. Dubois &amp; F. Dubois-Charlier. LIDIL n° 37 : 175-189.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J FRANÇOIS</author>
</authors>
<title>Perte de prédicativité et auxiliarisation en français - Examen intégratif de deux ressources lexicales. In : A. Ibrahim (dir.), Prédicats, prédication et structures prédicatives, 147-161. Paris : Cellule de Recherche en Linguistique.</title>
<date>2009</date>
<marker>FRANÇOIS, 2009</marker>
<rawString>FRANÇOIS J. (2009). Perte de prédicativité et auxiliarisation en français - Examen intégratif de deux ressources lexicales. In : A. Ibrahim (dir.), Prédicats, prédication et structures prédicatives, 147-161. Paris : Cellule de Recherche en Linguistique.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J FRANÇOIS</author>
</authors>
<title>Fléchage synonymique ou analyse componentielle dans l’examen de la polysémie verbale ?</title>
<date>2009</date>
<booktitle>Pratiques n°141 :</booktitle>
<pages>65--78</pages>
<marker>FRANÇOIS, 2009</marker>
<rawString>FRANÇOIS J. (2009). Fléchage synonymique ou analyse componentielle dans l’examen de la polysémie verbale ? Pratiques n°141 : 65-78</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D LEEMAN</author>
</authors>
<title>Description, taxinomie, systémique : un modèle pour les emplois des verbes français.</title>
<date>2010</date>
<journal>Langages</journal>
<pages>179--180</pages>
<marker>LEEMAN, 2010</marker>
<rawString>LEEMAN D. (2010). Description, taxinomie, systémique : un modèle pour les emplois des verbes français. Langages n°179-180 : 5-29.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D LEEMAN</author>
<author>P SABATIER</author>
</authors>
<title>Empirie, théorie, exploitation : le travail de Jean Dubois sur les verbes français.</title>
<date>2010</date>
<journal>Langages</journal>
<pages>179--180</pages>
<marker>LEEMAN, SABATIER, 2010</marker>
<rawString>LEEMAN D., SABATIER P. (2010). Empirie, théorie, exploitation : le travail de Jean Dubois sur les verbes français. Langages n°179-180.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>V—1</author>
</authors>
<title>dat arg A qn donner de l’argent à qn b verser,d6bourser Le caissier c– dix mille francs à P. V—2. abda arg A qn prendre de l’argent à qn b facturer On c– le déplacement au client. On c– mille francs pour cela .</title>
<marker>V—1, </marker>
<rawString>V—1. dat arg A qn donner de l’argent à qn b verser,d6bourser Le caissier c– dix mille francs à P. V—2. abda arg A qn prendre de l’argent à qn b facturer On c– le déplacement au client. On c– mille francs pour cela .</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>VI—1</author>
</authors>
<title>dgrp abs titer qc d’abstrait b passer sous silence On ne c– pas la fatigue, la peine, l&apos;angoisse qu&apos;on a eue.</title>
<marker>VI—1, </marker>
<rawString>VI—1. dgrp abs titer qc d’abstrait b passer sous silence On ne c– pas la fatigue, la peine, l&apos;angoisse qu&apos;on a eue.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>VI—2</author>
</authors>
<title>grp abs être dot6 de qch d’abstrait b avoir à son actif On c– trente années de métier.</title>
<marker>VI—2, </marker>
<rawString>VI—2. grp abs être dot6 de qch d’abstrait b avoir à son actif On c– trente années de métier.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<title>(qc) constituant être dot6 d’un constituant b comprendre, comporter La collection c– des tableaux célèbres. VII li AV abs lier ensemble qc d’abstrait b tenir compte de On c– les présents. Ses exploits se c– sur les doigts.</title>
<marker></marker>
<rawString>(qc) constituant être dot6 d’un constituant b comprendre, comporter La collection c– des tableaux célèbres. VII li AV abs lier ensemble qc d’abstrait b tenir compte de On c– les présents. Ses exploits se c– sur les doigts.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<booktitle>TABLE 6 : Article lexicographique constitu6 à partir du classement du Tableau 5</booktitle>
<marker></marker>
<rawString>TABLE 6 : Article lexicographique constitu6 à partir du classement du Tableau 5</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>